<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://beta.auh.sdu.dk/pmm-skema/sv18.rnc"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="da" xml:space="preserve">

                         
                              <teiHeader>
                                   <fileDesc>
                                        <titleStmt>
                                             <title>Den gamle Kirkeklokke</title>
                                             <author ref="http://viaf.org/viaf/4925902">H.C. Andersen</author>
                                             <editor role="content">Laurids Kristian Fahl</editor>
<editor role="content">Esther Kielberg</editor>
<editor role="content">Klaus P. Mortensen</editor>
<editor role="content">Jesper Gehlert Nielsen</editor>
<editor role="content">Finn Gredal Jensen</editor>

                                             <editor role="data">Dan H. Andreasen</editor>
                                             <editor role="data">Holger Berg</editor>
                                        </titleStmt>
                                        <publicationStmt>
                                             <publisher>Museum Odense and The Hans Christian Andersen Center, University of Southern Denmark, Odense, Denmark</publisher>
                                             <availability>
            <p type="cc-by" target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</p>
                 <p>Draft, not for public accession</p>
            </availability>
                                             <idno type="version1.0">1.0</idno>
                                             <date>2024-04-01</date>
                                             
                                        </publicationStmt>
                                        <sourceDesc>
                                             <listBibl>
                                                  <bibl><p>Trykt første gang på tysk i <i>Schiller-Album 1861</i>. Trykt første gang på dansk i <i>Folkekalender for Danmark 1862</i>, der udkom i december 1861.</p><p>Vi har i denne version bibeholdt den originale stavemåde. Der findes også en version med moderniseret stavemåde.</p></bibl>
                                                  <biblStruct>
                                                  <monogr>
                                                       <title level="m">ANDERSEN: H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor ref="http://viaf.org/viaf/4925902">
                                                            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                                                            <persName>
                                                                 <forename>Klaus</forename>
                                                                 <forename full="init">P.</forename>
                                                                 <surname>Mortensen</surname>
                                                            </persName>
                                                            </editor>
                                                            <imprint>
                                                                 <pubPlace>København</pubPlace>
                                                                 <publisher>Gyldendal</publisher>
                                                                 <date>2003-2007</date>
                                                                 <idno type="ISBN">87-02-01991-4</idno>
                                                            </imprint>
                                                       <biblScope unit="volume">2:<i> Eventyr og Historier II 1852-1862</i></biblScope>
                                                       <date when="2003"/>
                                                  </monogr>
                                             </biblStruct></listBibl>
                                             <notesStmt>
                                                  
                                                       <note xml:id="thisFile" target="den-gamle-kirkeklokke" type="originalDanish">dansk førsteudgave</note>
                                                       
                                                            <note target="den-gamle-kirkeklokke_modern" type="modernDanish">moderniseret version</note>
                                                       <note type="britishEnglish" target="157_The-Old-Church-Bell">engelsk oversættelse</note>
                                                  
                                                                                                    
                                             </notesStmt>
                                        </sourceDesc>
                                        <encodingDesc>
                                             <taxonomy xml:id="tax.Mortensen">
                                                  <bibl>
                                                       <title>ANDERSEN. H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor>Klaus P. Mortensen</editor>
                                                       <edition>2003-2008</edition>
                                                  </bibl>
                                                  <category xml:id="tale">
                                                       <catDesc xml:lang="da">eventyr og historier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">fairy tales and stories</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="novel">
                                                       <catDesc xml:lang="da">romaner</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">novels</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="poem">
                                                       <catDesc xml:lang="da">digte</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">poems</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="mix">
                                                       <catDesc xml:lang="da">blandinger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">genre mixes</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="play">
                                                       <catDesc xml:lang="da">skuespil</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">plays</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="travelAccount">
                                                       <catDesc xml:lang="da">rejseberetninger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">travel accounts</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="autobiography">
                                                       <catDesc xml:lang="da">selvbiografier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">autobiographies</catDesc>
                                                  </category>
                                             </taxonomy>︎    
                                        </encodingDesc>
                                        
                                                                       <xenoData><incipit>I det tydske Land Würtemberg, hvor Akasietræerne saa deiligt blomstre ved Landev...</incipit><readingTime>6</readingTime><popularity>928</popularity><cite>&lt;p&gt;H.C. Andersen: Den gamle Kirkeklokke. Udg. af Laurids Kristian Fahl, Esther Kielberg, Klaus P. Mortensen, Jesper Gehlert Nielsen &amp; Finn Gredal Jensen[INFO OM 18-binds-udgaven 2003-2009...] for Det Danske Sprog- og Litteraturselskab. Digitaliseret af Dan H. Andreasen &amp; Holger Berg til sitet hcandersen.dk&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
            Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                 Draft, not for public accession
            &lt;/p&gt;</cite><idno type="image">Den_gamle_Kirkeklokke_hca_ill_0087.png</idno></xenoData>                                    </fileDesc>
                                   <profileDesc>
                                        <creation>
                                             <date>1862</date>
                                        </creation>
                                        <textClass>
                                             <catRef scheme="#tax.Mortensen" target="tale"/>
                                             
                                             <keywords scheme="addLinkToControlledVocabulary"><term>steder</term><term>livsforloeb</term><term>kunst</term></keywords>
                                        </textClass>
                                        <milestone type="noTOC"/>
                                   </profileDesc>
                                   <revisionDesc><change when="2023-03-31" xml:id="NHB" who="NHB">docx2xml</change><change when="2023-03-31" who="NHB">formatted</change><change who="NHB" when="2023-04-05" status="draft">wellformed</change><change who="NHB" when="2023-05-02" status="draft">div ved work-comments</change><change who="NHB" when="2024-02-23" status="draft">minor changes in div-structure</change><change who="NHB" when="2024-02-28">extracted from larger file with entire volume</change><change when="2024-02-28" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-12" who="NHB">added metadata to teiHeader</change></revisionDesc>
                              </teiHeader>
                              
                                                  
                         
                         <text type="print">
                              <body>
                                   <div type="work" rend="Den gamle Kirkeklokke" xml:id="den-gamle-kirkeklokke">
<head type="main">Den gamle Kirkeklokke</head>
<head type="sub">(Skrevet til »<hi rend="italic">Schillers</hi> Album«)</head>

<p rend="noIndent" xml:id="p_00001">I det tydske Land <hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-453-01"><!--DATA-TERM: Würtemberg--><anchor target="txtcmnt-453-01"/><!--Württemberg i den sydvestlige del af Tyskland; hertugdømme, fra 1806 kongerige.-->Würtemberg</seg></hi>, hvor Akasietræerne saa deiligt blomstre ved Landeveien og Æble- og Pæretræerne bugne i Høst ved den modne Velsignelse, ligger en lille By, <hi rend="italic">Marbach</hi>; den hører til de ganske ringe Stæder, men smukt ligger den ved <hi rend="italic">Neckarfloden</hi>, der skynder sig forbi Byer, gamle Ridderborge og grønne Viinbjerge, for at blande sine Vande med den stolte Rhinstrøm.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00002">Det var seent paa Aaret, Viinløvet hang med røde Blade, Regnbyger faldt og den kolde Blæst tog til; det var ikke den fornøieligste Tid for de Fattige; det blev mørke Dage, og mørkere endnu var der inde i de gamle, smaa Huse. Et af disse laa med Gavlen ud mod Gaden, med lave Vinduer, fattigt og ringe at see til, og det var da ogsaa <seg target="txtcmnt-453-02"><!--DATA-TERM: Familien--><anchor target="txtcmnt-453-02"/><!--militærlægen Johann Kaspar Schiller og hustru Elisabeth Dorothea, f. Kodweisz.-->Familien</seg>, som boede der, men brav og flittig; dertil med Gudsfrygt i Hjertets Skatkammer. Eet Barn til vilde <hi rend="italic">vor Herre</hi> snart forunde dem; det var Timen, Moderen laa i Smerte og Nød, da lød ind til hende fra Kirketaarnet Klokkeklang, saa dyb, saa festlig, det var en Høitidsstund, og Klokkens Lyd fyldte den Bedende med Andagt og Tro; Tankerne løftede sig saa inderligt mod Gud, og i samme Stund fødte hun sin lille Søn og følte sig saa uendelig glad. Klokken i Taarnet syntes at ringe hendes Glæde ud over By og Land. To klare Barneøine saae paa hende, og den Lilles Haar skinnede, som om det var forgyldt; Barnet blev modtaget i Verden med Klokkeklang paa den mørke Novemberdag; Moder og Fader kyssede det, og i deres Bibel skrev de ind, at »den tiende November 1759 gav Gud os en Søn«, og siden blev tilføiet, at han i Daaben fik Navnene »<hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-453-03"><!--DATA-TERM: Johan Christoph Friedrich--><anchor target="txtcmnt-453-03"/><!--Johann C.F. Schiller (1759-1805), tysk forfatter.-->Johan Christoph Friedrich</seg></hi>«.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00003">Hvad blev der af den lille Fyr, den fattige Dreng fra det ringe <hi rend="italic">Marbach</hi>? Ja, det vidste Ingen dengang, selv ikke den gamle Kirkeklokke, <seg target="txtcmnt-453-04"><!--DATA-TERM: ihvor høit den hang--><anchor target="txtcmnt-453-04"/><!--hvor højt den end hang.-->ihvor høit den hang</seg> og havde runget og sjunget først for ham, der siden skulde synge den deiligste Sang om »<hi rend="italic">Klokken</hi>«.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00004">Og den Lille voxede og Verden voxede for ham; vel <seg target="txtcmnt-453-05"><!--DATA-TERM: flyttede … By--><anchor target="txtcmnt-453-05"/><!--familien flyttede til Ludwigsburg i 1766.-->flyttede Forældrene til en anden By</seg>, men kjære Venner bleve i det lille <pb n="454"/><hi rend="italic">Marbach</hi>, og derfor kom ogsaa Moder og Søn der i Besøg en Dag; Drengen var endnu kun sex Aar, men han kjendte allerede endeel til Bibelen og de fromme Psalmer, han havde alt mangen Aften fra sin lille Rørstol hørt Fader læse <seg target="txtcmnt-454-01"><!--DATA-TERM:  Gellerts  Fabler--><anchor target="txtcmnt-454-01"/><!--Chr. Fürchtegott Gellert (1715-1769), tysk digter, der især kendes for sine <i>Fabeln und Erzählungen</i>, 1746-1748.--><hi rend="italic">Gellerts</hi> Fabler</seg> og <seg target="txtcmnt-454-02"><!--DATA-TERM: Sangen om  Messias--><anchor target="txtcmnt-454-02"/><!--F.G. Klopstocks (1724-1803) bibelske epos i 20 sange <i>Der Messias</i>, 1748-1773.-->Sangen om <hi rend="italic">Messias</hi></seg>; hede Taarer havde han og den toaars ældre Søster grædt ved Læsningen om <hi rend="italic">ham</hi>, der leed Korsets Død til Frelse for os Alle.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00005">Ved det første Besøg i <hi rend="italic">Marbach</hi> havde Byen ikke stort forandret sig, det var jo heller ikke saa meget længe siden, de droge bort; Husene stode som før med spidse Gavle, hældende Mure og lave Vinduer; paa Kirkegaarden vare komne nye Grave til og der, lige op til Muren, stod nu nede i Græsset den gamle Klokke, den var falden fra sin Høide, havde faaet en Sprække og kunde ikke ringe meer, en ny var ogsaa kommen i dens Sted.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00006">Moder og Søn vare traadte ind paa Kirkegaarden, de stode foran den gamle Klokke, og Moderen fortalte sin lille Dreng, hvorledes den Klokke i flere hundrede Aar havde gjort Gavn, ringet til Barnedaab, til Bryllupsglæde og Begravelse; den havde mælet om Festglæde og Ildens Rædsler; ja Klokken sang ud et heelt Menneskeliv. Og aldrig glemte Barnet, hvad Moderen fortalte, det klang i hans Bryst, til han som Mand maatte synge det ud. Og Moderen fortalte ham, hvorledes denne gamle Kirkeklokke havde ringet Trøst og Glæde til hende i Angestens Time, runget og sjunget, da hendes lille Dreng blev givet hende. Og Barnet saae næsten med Andagt paa den store gamle Klokke, han bøiede sig ned og kyssede den, ihvor gammel, sprukken og henkastet den end her stod imellem Græs og Nælder.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00007">I Minde blev den hos den lille Dreng, der i Fattigdom skjød op; lang og mager, rødlig af Haar, fregnet i Ansigtet, ja det var han, men to klare Øine, som det dybe Vand, havde han i Eie. Hvorledes gik det ham? Det gik ham godt, misundelsesværdigt godt! han var i høieste Naade taget op i <seg target="txtcmnt-454-03"><!--DATA-TERM: den militaire Skole--><anchor target="txtcmnt-454-03"/><!--Schiller, som i 1768 blev sat i byens latinskole, blev i 1773 beordret til at indtræde i civilafdelingen af fyrstens militærakademi. Skolen blev i 1775 flyttet til Stuttgart og under navnet Karlsschule gjort til en slags universitet, hvor Schiller senere studerede medicin og filosofi; han forlod akademiet i 1780 som uddannet læge.-->den militaire Skole</seg> i Afdelingen, hvor de finere Folks Børn vare, og det var en Hæder, en Lykke; han gik med Støvletter, stivt Halsbind og puddret Paryk. Lærdommen fik han, og den kom under »Marsch!« »Holdt!« »Front!« Det kunde der nok komme Noget ud af.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00008">Den gamle Kirkeklokke, gjemt og glemt, vilde vel engang komme i Smelteovnen, hvad kom der saa ud af den? Ja det var det umuligt at sige, og det var heller ikke muligt at sige, hvad <pb n="455"/><pb n="456"/>der vilde komme af den Klokke inde i det unge Bryst, der var en Malm derinde, den rungede, den maatte klinge ud i den vide Verden, og jo snevrere der blev bag Skolens Muur og jo mere døvende der lød Marsch! Holdt! Front!, des stærkere klang det i Ungersvendens Bryst, og han sang det for Kammeraternes Kreds, og Klangen lød ud over Landets Grændser; men <seg target="txtcmnt-456-01"><!--DATA-TERM: derfor--><anchor target="txtcmnt-456-01"/><!--med det formål.-->derfor</seg> havde han ikke faaet Skolegang, Klæder og Føde; Nummeret havde han til den Nagle, han skulde være i det store Uhrværk, vi Alle skulle høre til i den haandgribelige Nytte. – Hvorlidet forstaae vi os selv, hvorledes skulde da de Andre, selv de Bedste, altid forstaae os? Men det er ved Trykket just, at Ædelstenen skabes. Trykket var her, mon i Tidens Løb Verden skulde kjende Ædelstenen?</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00009">Der var stor Festlighed i Landsherrens Hovedstad. Tusinde Lamper lyste, Raketterne straalede; den Glands mindes endnu ved ham, der da i Taarer og Smerte uændset søgte at naae fremmed Grund; <seg target="txtcmnt-456-02"><!--DATA-TERM: han maatte … Strøm--><anchor target="txtcmnt-456-02"/><!--efter opførelsen af skuespillet <i>Die Räuber</i>, 1782, i Mannheim, flygtede Schiller fra Stuttgart under en fest ved hoffet den 22. september på grund af hertugens indskrænkninger af hans personlige og digteriske frihed og tog ophold på godset Bauerbach i Meiningen.-->han maatte fra Fædreland, Moder, alle sine Kjære, eller forgaae i Almindelighedens Strøm</seg>.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00010">Den gamle Klokke havde det godt, den stod i Læ ved <hi rend="italic">Marbachs</hi> Kirkemuur, gjemt, glemt! Vinden foer hen over den og kunde have fortalt om ham, ved hvis Fødsel Klokken ringede, fortalt, hvor koldt den havde blæst hen over ham, nys han udmattet af Træthed sank ned i Nabolandets Skov, hvor hele hans Rigdom og Fremtids Haab kun vare skrevne Blade om »<hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-456-03"><!--DATA-TERM: Fiesko--><anchor target="txtcmnt-456-03"/><!--skuespillet <i>Die Verschwörung des Fiesko zu Genua</i>, 1782 (dansk <i>Fiesko eller Sammensværgelsen i Genua</i>, 1814).-->Fiesko</seg></hi>«; Vinden kunde have fortalt om de eneste Beskyttere, Kunstnere jo Allesammen, der snege sig bort fra Læsningen deraf og legede ved Keglespillet. Vinden kunde melde om den blege Flygtning, der levede Uger, Maaneder i det fattige Krohuus, hvor Værten støiede og drak, hvor der var raa Lystighed, medens han sang om Idealet. Tunge Dage, mørke Dage! selv maa Hjertet lide og prøve hvad det skal synge ud.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00011">Mørke Dage, kolde Nætter gik over den gamle Klokke; den fornam det ikke, men Klokken i Menneskets Bryst fornemmer sin trange Tid. <seg target="txtcmnt-456-04"><!--DATA-TERM: Hvor gik det--><anchor target="txtcmnt-456-04"/><!--hvorledes gik det.-->Hvor gik det</seg> den unge Mand? Hvor gik det den gamle Klokke? Ja, Klokken kom langveis bort, længere end den fra sin Høihed i Taarnet havde kunnet høres; den unge Mand, ja Klokken i hans Bryst lød længere bort end hans Fod skulde vandre og hans Øine see, den rungede og ringer endnu ud over Verdenshavet, Jorden rundt. Hør nu først om Klokken! Den kom fra <hi rend="italic">Marbach</hi>, solgt blev den som gammelt Kobber og skulde i Smelteovnen inde i det bayerske Land. Hvorledes kom den derhen og naar? Ja, det maa Klokken selv fortælle, om den kan, <pb n="457"/>det er ikke af stor Vigtighed; men vist er det, den kom til <seg target="txtcmnt-457-01"><!--DATA-TERM: Bayerns Kongestad--><anchor target="txtcmnt-457-01"/><!--München.-->Bayerns Kongestad</seg>; mange Aar vare gaaede, siden den faldt fra Taarnet, nu skulde den smeltes, skulde med i Støbning af et stort Hæders-Monument, Skikkelsen af en Storhed for det tydske Folk og Land. Hør nu, hvorledes det traf, underligt og deiligt gaaer det dog til i denne Verden! Oppe i <hi rend="italic">Danmark</hi>, paa en af de grønne Øer, hvor Bøgen groer og hvor der er de mange Kjæmpegrave, var der <seg target="txtcmnt-457-02"><!--DATA-TERM: en ganske fattig Dreng--><anchor target="txtcmnt-457-02"/><!--Bertel Thorvaldsen (1770-1844), hvis statue af Schiller opstilledes i Stuttgart i 1836-1839.-->en ganske fattig Dreng</seg>, der havde gaaet i Træskoe, baaret Mad i et gammelt Klæde til sin Fader, der gik og snittede paa <seg target="txtcmnt-457-03"><!--DATA-TERM: Holmen--><anchor target="txtcmnt-457-03"/><!--flådestation og militært skibsværft i København. Bertel Thorvaldsens fader, Gotskalk Thorvaldsen (1740-1806) arbejdede som billedskærer i København.-->Holmen</seg>; det fattige Barn var blevet sit Lands Stolthed, han huggede i Marmor Herligheder, saa at Verden undrede sig derover, og ham var det just, der fik det Hædershverv at forme i Leret en Storheds, Skjønheds Skikkelse, der kunde støbes i Malm, Billedet af ham, hvis Navn Faderen havde nedskrevet i sin Bibel: <hi rend="italic">Johan Christoph Friedrich</hi>.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00012">Og Malmet flød glødende ind i Formen, den gamle Kirkeklokke – ja, Ingen tænkte paa dens Hjemstavn og hendøde Klingen, Klokken flød med i Formen og dannede Hoved og Bryst paa Statuen, som den nu afsløret staaer i <hi rend="italic">Stuttgart</hi> foran det gamle Slot, paa Pladsen hvor han, den forestiller, gik lyslevende, i Kamp og Stræben, trykket af Verden udenom, han, Drengen fra <hi rend="italic">Marbach</hi>, Eleven fra Carls Skolen, Flygtningen, Tydsklands store udødelige Digter, der sang om <seg target="txtcmnt-457-04"><!--DATA-TERM: Schweitz’s Befrier--><anchor target="txtcmnt-457-04"/><!--der tænkes på skuespillet <i>Wilhelm Tell</i>, 1804.-->Schweitz’s Befrier</seg> og <seg target="txtcmnt-457-05"><!--DATA-TERM: Frankrigs gudbegeistrede Jomfru--><anchor target="txtcmnt-457-05"/><!--der tænkes på tragedien <i>Die Jungfrau von Orleans</i>, 1801.-->Frankrigs gudbegeistrede Jomfru</seg>.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00013">Det var en deilig Solskins Dag, Faner vaiede fra Taarn og Tage i det kongelige <hi rend="italic">Stuttgart</hi>, Kirkeklokkerne ringede til Fest og Glæde, kun een Klokke taug, den lyste i det klare Solskin, lyste fra Ansigt og Bryst i Hæders-Skikkelsen; det var netop hundrede Aar fra den Dag, Klokken i <hi rend="italic">Marbachs</hi> Taarn ringede Glæde og Trøst til den lidende Moder, der fødte sit Barn, fattig i det fattige Huus, <seg target="txtcmnt-457-06"><!--DATA-TERM: engang--><anchor target="txtcmnt-457-06"/><!--senere.-->engang</seg> den rige Mand, hvis Skatte Verden velsigner; han, <seg target="txtcmnt-457-07"><!--DATA-TERM: det ædle Qvindehjertes Digter--><anchor target="txtcmnt-457-07"/><!--der tænkes på tragedierne <i>Maria Stuart</i>, 1800, og <i>Die Jungfrau von Orleans</i>, 1801.-->det ædle Qvindehjertes Digter</seg>, det Stores og Herliges Sanger, <hi rend="italic">Johan Christoph Friedrich Schiller</hi>.</p>

</div>
                              </body>
                         </text>
                         <standOff>
                              <listAnnotation>
                                   
                                   <div type="work-comments" rend="Den gamle Kirkeklokke (Skrevet til »Schillers Album«)" xml:id="den-gamle-kirkeklokke-skrevet-til-schillers-album">
<head type="section-comments">Den gamle Kirkeklokke (Skrevet til »<hi rend="italic">Schillers</hi> Album«)</head>

<p rend="noIndent">Trykt første gang på tysk i <hi rend="italic">Schiller-Album 1861</hi>. Trykt første gang på dansk i <hi rend="italic">Folkekalender for Danmark 1862</hi>, der udkom i december 1861.</p>
<p rend="noIndent">BFN 833/V,22-26/VII,310-312.</p>

<table rend="textcomments">
<cell type="page">453</cell><row xml:id="txtcmnt-453-01"><cell type="data-term">Würtemberg</cell><cell type="data-definition">Württemberg i den sydvestlige del af Tyskland; hertugdømme, fra 1806 kongerige.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-453-02"><cell type="data-term">Familien</cell><cell type="data-definition">militærlægen Johann Kaspar Schiller og hustru Elisabeth Dorothea, f. Kodweisz.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-453-03"><cell type="data-term">Johan Christoph Friedrich</cell><cell type="data-definition">Johann C.F. Schiller (1759-1805), tysk forfatter.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-453-04"><cell type="data-term">ihvor høit den hang</cell><cell type="data-definition">hvor højt den end hang.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-453-05"><cell type="data-term">flyttede … By</cell><cell type="data-definition">familien flyttede til Ludwigsburg i 1766.</cell></row>
<cell type="page">454</cell><row xml:id="txtcmnt-454-01"><cell type="data-term"><hi rend="italic">Gellerts</hi> Fabler</cell><cell type="data-definition">Chr. Fürchtegott Gellert (1715-1769), tysk digter, der især kendes for sine <hi rend="italic">Fabeln und Erzählungen</hi>, 1746-1748.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-454-02"><cell type="data-term">Sangen om <hi rend="italic">Messias</hi></cell><cell type="data-definition">F.G. Klopstocks (1724-1803) bibelske epos i 20 sange <hi rend="italic">Der Messias</hi>, 1748-1773.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-454-03"><cell type="data-term">den militaire Skole</cell><cell type="data-definition">Schiller, som i 1768 blev sat i byens latinskole, blev i 1773 beordret til at indtræde i civilafdelingen af fyrstens militærakademi. Skolen blev i 1775 flyttet til Stuttgart og under navnet Karlsschule gjort til en slags universitet, hvor Schiller senere studerede medicin <pb n="517"/>og filosofi; han forlod akademiet i 1780 som uddannet læge.</cell></row>
<cell type="page">456</cell><row xml:id="txtcmnt-456-01"><cell type="data-term">derfor</cell><cell type="data-definition">med det formål.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-456-02"><cell type="data-term">han maatte … Strøm</cell><cell type="data-definition">efter opførelsen af skuespillet <hi rend="italic">Die Räuber</hi>, 1782, i Mannheim, flygtede Schiller fra Stuttgart under en fest ved hoffet den 22. september på grund af hertugens indskrænkninger af hans personlige og digteriske frihed og tog ophold på godset Bauerbach i Meiningen.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-456-03"><cell type="data-term">Fiesko</cell><cell type="data-definition">skuespillet <hi rend="italic">Die Verschwörung des Fiesko zu Genua</hi>, 1782 (dansk <hi rend="italic">Fiesko eller Sammensværgelsen i Genua</hi>, 1814).</cell></row><row xml:id="txtcmnt-456-04"><cell type="data-term">Hvor gik det</cell><cell type="data-definition">hvorledes gik det.</cell></row>
<cell type="page">457</cell><row xml:id="txtcmnt-457-01"><cell type="data-term">Bayerns Kongestad</cell><cell type="data-definition">München.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-457-02"><cell type="data-term">en ganske fattig Dreng</cell><cell type="data-definition">Bertel Thorvaldsen (1770-1844), hvis statue af Schiller opstilledes i Stuttgart i 1836-1839.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-457-03"><cell type="data-term">Holmen</cell><cell type="data-definition">flådestation og militært skibsværft i København. Bertel Thorvaldsens fader, Gotskalk Thorvaldsen (1740-1806) arbejdede som billedskærer i København.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-457-04"><cell type="data-term">Schweitz’s Befrier</cell><cell type="data-definition">der tænkes på skuespillet <hi rend="italic">Wilhelm Tell</hi>, 1804.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-457-05"><cell type="data-term">Frankrigs gudbegeistrede Jomfru</cell><cell type="data-definition">der tænkes på tragedien <hi rend="italic">Die Jungfrau von Orleans</hi>, 1801.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-457-06"><cell type="data-term">engang</cell><cell type="data-definition">senere.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-457-07"><cell type="data-term">det ædle Qvindehjertes Digter</cell><cell type="data-definition">der tænkes på tragedierne <hi rend="italic">Maria Stuart</hi>, 1800, og <hi rend="italic">Die Jungfrau von Orleans</hi>, 1801.</cell></row>
</table>
</div>
                                   
                              </listAnnotation>
                         </standOff>
                    </TEI>
