<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://beta.auh.sdu.dk/pmm-skema/sv18.rnc"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="da" xml:space="preserve">

                         
                              <teiHeader>
                                   <fileDesc>
                                        <titleStmt>
                                             <title>Flaskehalsen</title>
                                             <author ref="http://viaf.org/viaf/4925902">H.C. Andersen</author>
                                             <editor role="content">Laurids Kristian Fahl</editor>
<editor role="content">Esther Kielberg</editor>
<editor role="content">Klaus P. Mortensen</editor>
<editor role="content">Jesper Gehlert Nielsen</editor>
<editor role="content">Finn Gredal Jensen</editor>

                                             <editor role="data">Dan H. Andreasen</editor>
                                             <editor role="data">Holger Berg</editor>
                                        </titleStmt>
                                        <publicationStmt>
                                             <publisher>Museum Odense and The Hans Christian Andersen Center, University of Southern Denmark, Odense, Denmark</publisher>
                                             <availability>
            <p type="cc-by" target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</p>
                 <p>Draft, not for public accession</p>
            </availability>
                                             <idno type="version1.0">1.0</idno>
                                             <date>2024-04-01</date>
                                             
                                        </publicationStmt>
                                        <sourceDesc>
                                             <listBibl>
                                                  <bibl><p>Trykt første gang i <i>Folkekalender for Danmark 1858</i>, der udkom i december 1857 (BFN 766). Optaget i <i>Nye Eventyr og Historier</i>, som udkom den 2. marts 1858. Sidstnævnte udgave følges her.</p><p>Vi har i denne version bibeholdt den originale stavemåde. Der findes også en version med moderniseret stavemåde.</p></bibl>
                                                  <biblStruct>
                                                  <monogr>
                                                       <title level="m">ANDERSEN: H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor ref="http://viaf.org/viaf/4925902">
                                                            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                                                            <persName>
                                                                 <forename>Klaus</forename>
                                                                 <forename full="init">P.</forename>
                                                                 <surname>Mortensen</surname>
                                                            </persName>
                                                            </editor>
                                                            <imprint>
                                                                 <pubPlace>København</pubPlace>
                                                                 <publisher>Gyldendal</publisher>
                                                                 <date>2003-2007</date>
                                                                 <idno type="ISBN">87-02-01991-4</idno>
                                                            </imprint>
                                                       <biblScope unit="volume">2:<i> Eventyr og Historier II 1852-1862</i></biblScope>
                                                       <date when="2003"/>
                                                  </monogr>
                                             </biblStruct></listBibl>
                                             <notesStmt>
                                                  
                                                       <note xml:id="thisFile" target="flaskehalsen" type="originalDanish">dansk førsteudgave</note>
                                                       
                                                            <note target="flaskehalsen_modern" type="modernDanish">moderniseret version</note>
                                                       <note type="britishEnglish" target="125_The-Bottle-Neck">engelsk oversættelse</note>
                                                  
                                                                                                    
                                             </notesStmt>
                                        </sourceDesc>
                                        <encodingDesc>
                                             <taxonomy xml:id="tax.Mortensen">
                                                  <bibl>
                                                       <title>ANDERSEN. H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor>Klaus P. Mortensen</editor>
                                                       <edition>2003-2008</edition>
                                                  </bibl>
                                                  <category xml:id="tale">
                                                       <catDesc xml:lang="da">eventyr og historier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">fairy tales and stories</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="novel">
                                                       <catDesc xml:lang="da">romaner</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">novels</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="poem">
                                                       <catDesc xml:lang="da">digte</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">poems</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="mix">
                                                       <catDesc xml:lang="da">blandinger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">genre mixes</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="play">
                                                       <catDesc xml:lang="da">skuespil</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">plays</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="travelAccount">
                                                       <catDesc xml:lang="da">rejseberetninger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">travel accounts</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="autobiography">
                                                       <catDesc xml:lang="da">selvbiografier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">autobiographies</catDesc>
                                                  </category>
                                             </taxonomy>︎    
                                        </encodingDesc>
                                        
                                                                       <xenoData><incipit>Inde i den snevre krogede Gade, mellem flere fattige Huse stod et Huus saa smalt...</incipit><readingTime>12</readingTime><popularity>914</popularity><cite>&lt;p&gt;H.C. Andersen: Flaskehalsen. Udg. af Laurids Kristian Fahl, Esther Kielberg, Klaus P. Mortensen, Jesper Gehlert Nielsen &amp; Finn Gredal Jensen[INFO OM 18-binds-udgaven 2003-2009...] for Det Danske Sprog- og Litteraturselskab. Digitaliseret af Dan H. Andreasen &amp; Holger Berg til sitet hcandersen.dk&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
            Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                 Draft, not for public accession
            &lt;/p&gt;</cite><idno type="image">Flaskehalsen_01_2022-03-09.png</idno></xenoData>                                    </fileDesc>
                                   <profileDesc>
                                        <creation>
                                             <date>1858</date>
                                        </creation>
                                        <textClass>
                                             <catRef scheme="#tax.Mortensen" target="tale"/>
                                             
                                             <keywords scheme="addLinkToControlledVocabulary"><term>tingseventyr</term><term>livsforloeb</term></keywords>
                                        </textClass>
                                        <milestone type="noTOC"/>
                                   </profileDesc>
                                   <revisionDesc><change when="2023-03-31" xml:id="NHB" who="NHB">docx2xml</change><change when="2023-03-31" who="NHB">formatted</change><change who="NHB" when="2023-04-05" status="draft">wellformed</change><change who="NHB" when="2023-05-02" status="draft">div ved work-comments</change><change who="NHB" when="2024-02-23" status="draft">minor changes in div-structure</change><change who="NHB" when="2024-02-28">extracted from larger file with entire volume</change><change when="2024-02-28" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-12" who="NHB">added metadata to teiHeader</change></revisionDesc>
                              </teiHeader>
                              
                                                  
                         
                         <text type="print">
                              <body>
                                   <div type="work" rend="Flaskehalsen" xml:id="flaskehalsen">
<head type="main">Flaskehalsen</head>

<p rend="noIndent" xml:id="p_00001">Inde i den snevre krogede Gade, mellem flere fattige Huse stod et Huus saa smalt og saa høit, opført af Bindingsværk, der havde givet sig i alle Ender og Kanter; fattige Folk boede her, og fattigst saae her ud paa Qvisten, hvor der udenfor det lille Vindue hang i Solskinnet et gammelt bulet Fuglebuur, som ikke engang havde et ordentligt <seg target="txtcmnt-161-01"><!--DATA-TERM: Fugleglas--><anchor target="txtcmnt-161-01"/><!--glaskar, som fuglen kan drikke af.-->Fugleglas</seg>, men kun en omvendt Flaskehals med Prop i forneden og fyldt med Vand. En gammel Pige stod ved det aabne Vindue, hun havde lige nu pyntet med Fuglegræs Buret, hvori en lille Irisk hoppede fra Pind til Pind og sang, saa det klang efter.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00002">»Ja, Du kan sagtens synge!« sagde Flaskehalsen, ja den sagde det ikke saaledes, som vi kunne sige det, for en Flaskehals kan ikke tale, men den tænkte det saadan inde i sig, som naar vi Mennesker tale indvendig. »Ja, Du kan sagtens synge! Du, som har dine hele Lemmer. Du skulde prøve som jeg at have mistet din <seg target="txtcmnt-161-02"><!--DATA-TERM: Nederdeel--><anchor target="txtcmnt-161-02"/><!--nederste del.-->Nederdeel</seg>, kun at have Hals og Mund og det med Prop i, saaledes som jeg, saa sang Du ikke. Men det er da godt, at Nogen er fornøiet! Jeg har ingen Grund til at synge, og jeg kan det heller ikke! det kunde jeg, dengang jeg var heel Flaske og man gned mig med en Prop; jeg blev kaldt <seg target="txtcmnt-161-03"><!--DATA-TERM: den rigtige Lærke--><anchor target="txtcmnt-161-03"/><!--brændevinsflaske.-->den rigtige Lærke</seg>, den store Lærke! – og saa da jeg var med <seg target="txtcmnt-161-04"><!--DATA-TERM: Bundtmager(ens)--><anchor target="txtcmnt-161-04"/><!--håndværker, der forarbejder pelsværk.-->Bundtmagerens</seg> i Skoven, og Datteren blev forlovet – ja det husker jeg, som om det var igaar! jeg har oplevet meget, naar jeg tænker mig om! jeg har været i Ild og Vand, nede i den sorte Jord og høiere oppe end de Fleste, og nu svæver jeg udenfor Fugleburet i Luft og Solskin! det kunde nok være Umagen værd at høre min Historie, men jeg taler ikke høit om den, for jeg kan ikke!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00003">Og saa fortalte den inde i sig, eller tænkte inde i sig selv sin Historie, der var mærkelig nok, og den lille Fugl sang lystelig sin Vise og nede paa Gaden kjørte man og gik man, hver tænkte paa sit, eller tænkte slet ikke, men det gjorde Flaskehalsen.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00004">Den huskede den flammende Smelteovn i Fabriken, hvor den var blæst ilive; den huskede endnu, at den havde været ganske varm, seet ind i den buldrende Ovn, dens Ophavshjem, <pb n="162"/>og følt saadan Lyst til strax at springe lige ind i den igjen, men at den lidt efter lidt, alt som den blev kjølet af, fandt sig ret vel, hvor den var, den stod i Række med et heelt Regiment af Brødre og Søstre, alle fra samme Ovn, men nogle vare blæste til Champagneflasker, andre til Ølflasker, og det gjør en Forskjel! Siden ude i Verden kan rigtignok en Ølflaske omfatte den kosteligste <hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-162-01"><!--DATA-TERM: Lacrymæ Christi--><anchor target="txtcmnt-162-01"/><!--(laku) Kristi tårer, navnet på en fin vin.-->Lacrymæ Christi</seg></hi> og en Champagneflaske være fyldt med Sværte, men hvad man er født til, sees dog paa Skabelonen, <seg target="txtcmnt-162-02"><!--DATA-TERM: Adel bliver Adel--><anchor target="txtcmnt-162-02"/><!--adel forbliver adel.-->Adel bliver Adel</seg>, selv med Sværte i Livet.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00005">Alle Flaskerne bleve snart pakkede ind, og vor Flaske med; da tænkte den ikke paa at ende som Flaskehals, tjenende sig op til Fugleglas, der altid er en hæderlig Tilværelse, saa er man dog Noget! Den saae først igjen Dagslyset, da den med de andre Kammerater blev pakket ud i Viinhandlerens Kjelder og første Gang blev skyllet, det var en løierlig Fornemmelse. Den laae nu tom og propløs, følte sig saa underlig <seg target="txtcmnt-162-03"><!--DATA-TERM: flau--><anchor target="txtcmnt-162-03"/><!--mat, utilpas.-->flau</seg>, den savnede Noget, men vidste ikke selv, hvad den savnede. Nu blev den fyldt med en god, herlig Viin, den fik Prop og blev lakket, der blev klistret udenpaa: »Prima Sort«, det var ligesom den havde faaet <seg target="txtcmnt-162-04"><!--DATA-TERM: første--><anchor target="txtcmnt-162-04"/><!--bedste, højeste.-->første</seg> Examens Charakteer, men Vinen var ogsaa god, og Flasken var god; er man ung, er man Lyriker! det sang og klang i den om hvad den slet ikke kjendte: de grønne solbelyste Bjerge, hvor Vinen groer, hvor de muntre Piger og lystelige Svende synge og kysses; jo, det er deiligt at leve! Om alt Det sang og klang det inde i Flasken ligesom inde i de unge Poeter, der tidt heller ikke kjende Noget til det.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00006">En Morgen blev den kjøbt. Bundtmagerens <seg target="txtcmnt-162-05"><!--DATA-TERM: Dreng--><anchor target="txtcmnt-162-05"/><!--tjenestedreng.-->Dreng</seg> skulde bringe en Flaske Viin af den bedste Slags; og den kom med i Madkurven hos Skinke, Ost og Pølse; der var det deiligste Smør, det fineste Brød; Bundtmagerens Datter selv pakkede det ind; hun var saa ung, saa smuk; de brune Øine loe, der var et Smiil om Munden, der sagde lige saa meget som Øinene; hun havde fine, bløde Hænder, de vare saa hvide, dog var Hals og Bryst endnu hvidere, man saae strax at hun var een af Byens smukkeste Piger og dog endnu ikke forlovet.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00007">Og Madkurven stod paa hendes Skjød, da Familien kjørte ud i Skoven; Flaskehalsen stak frem mellem Snipperne af den hvide Dug; der var rødt Lak paa Proppen, og den saae lige ind i Pigebarnets Ansigt; den saae ogsaa paa den unge Styrmand, der sad ved Siden af hende; han var en Barndomsven, Portraitmalerens Søn; sin Styrmands-Examen havde han saa <seg target="txtcmnt-162-06"><!--DATA-TERM: flink--><anchor target="txtcmnt-162-06"/><!--dygtig.-->flink</seg> og hæderligt nylig taget og skulde imorgen afsted med <pb n="163"/>Fartøi, langtbort til fremmede Lande; herom var talt meget ved Indpakningen, og medens der taltes herom, var der just ikke megen Fornøielse at see i Øine og om Mund hos Bundtmagerens smukke Datter.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00008">De to unge Folk gik i den grønne Skov, de talte sammen –, hvad talte de om? Ja, det hørte Flasken ikke, den stod i Madkurven. Det varede forunderligt længe, før den blev taget frem, men da den saa blev det, var der ogsaa skeet fornøielige Ting, alle Øine loe, ogsaa Bundtmagerens Datter loe, men hun talte mindre, og hendes Kinder blussede som to røde Roser.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00009">Fader tog den fyldte Flaske og Proptrækkeren. – Ja, det er underligt saaledes første Gang at skulle trækkes op! Flaskehalsen havde aldrig siden kunnet glemme dette høitidelige Øieblik, det havde ordentligt sagt Svup inde i den, da Proppen gik, og saa klukkede det, da Vinen strømmede ud i Glassene.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00010">»De Forlovedes Skaal!« sagde Fader, og hvert Glas blev tømt til Bunden og den unge Styrmand kyssede sin smukke Brud.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00011">»Lykke og Velsignelse!« sagde begge de Gamle. Og den unge Mand fyldte endnu engang Glassene: »Hjemkomst og Bryllup <seg target="txtcmnt-163-01"><!--DATA-TERM: i Dag et Aar--><anchor target="txtcmnt-163-01"/><!--i dag om et år.-->i Dag et Aar</seg>!« raabte han, og da Glassene vare tømte, tog han Flasken, løftede den høit i Veiret: »Du har været med paa den deiligste Dag i mit Liv, Du skal ikke tjene Nogen længer!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00012">Og han kastede den høit i Veiret. Da tænkte mindst Bundtmagerens Datter paa, at hun oftere skulde see den flyve, men det skulde hun; nu faldt den ned mellem de tætte Rør ved den lille Skovsø; Flaskehalsen huskede endnu saa lyslevende, hvorledes den laae der og tænkte efter. »Jeg gav dem Viin og de give mig Sumpvand, men det er velmeent!« Den kunde ikke meer see de Forlovede og de fornøiede Gamle, men den hørte dem endnu længe <seg target="txtcmnt-163-02"><!--DATA-TERM: jubilere--><anchor target="txtcmnt-163-02"/><!--more sig, feste.-->jubilere</seg> og synge. Saa kom to smaa Bønderdrenge, kigede ind i Rørene, saae Flasken og tog den, nu var den forsørget.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00013">Hjemme i Skovhuset, hvor de boede, havde deres ældste Broder, som var Sømand, igaar været og sagt Farvel, da han skulde paa en af de større Reiser; Moder stod nu og pakkede ind Eet og Andet, det Fader skulde gaae ind til Byen med i Aften for endnu engang at see Sønnen før Afreisen og give ham sin og Moders Hilsen. En lille Flaske med krydret Brændeviin var lagt i Pakken, nu kom Drengene med en større, stærkere Flaske, den de havde fundet; i den kunde der gaae mere end i den lille, og det var just saadan en god Snaps for en daarlig Mave; der var sat <seg target="txtcmnt-163-03"><!--DATA-TERM: Hypericum--><anchor target="txtcmnt-163-03"/><!--(prikbladet) perikum, krydderurt, der tilsættes brændevin.-->Hypericum</seg> paa. Det var ikke den røde Viin <pb n="164"/>som før, Flasken fik, den fik de bittre Draaber, men de ere ogsaa gode – for Maven. Den nye Flaske og ikke den lille skulde med; – og saa kom Flasken igjen paa Vandring, den kom ombord til <hi rend="italic">Peter Jensen</hi>, og det var netop paa det samme Skib, hvor den unge Styrmand var, men han saae ikke Flasken og havde heller ikke kjendt den igjen eller tænkt: det er den, hvoraf vi drak Forlovelsens og Hjemkomstens Skaal.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00014">Der var rigtignok ikke længer Viin i den, men der var noget ligesaa godt; den blev ogsaa altid, naar <hi rend="italic">Peter Jensen</hi> tog den frem, af Kammeraterne kaldt: »Apothekeren;« den skjænkede den gode Medicin, den der hjalp for Maven; og den hjalp saa længe der var en Draabe i den. Det var en fornøielig Tid, og Flasken sang, naar man strøg den med Proppen, den fik da Navn af den store Lærke, »<hi rend="italic">Peter Jensens</hi> Lærke.«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00015">Lang Tid var gaaet, den stod tom i en Krog, da skete det – ja, om det var paa Udreisen eller Hjemreisen, vidste Flasken ikke saa nøie, den havde ikke været i Land: da reiste sig en Storm; store Søer væltede sorte og tunge, de løftede og kastede Fartøiet; Masten knækkede, en Sø slog en Planke ind, Pumperne kunde ikke mere gjøre Nytte; det var bælmørk Nat; Skibet sank, men i det sidste Minut skrev den unge Styrmand paa et Blad: »<hi rend="italic">I Jesu Navn! vi forlise!</hi>« han skrev sin Bruds Navn, sit og Skibets, stak Seddelen ind i en tom Flaske der stod, pressede Proppen fast og kastede Flasken ud i det stormende Hav; han vidste ikke, at det var den Flaske, hvoraf var skjænket Glædens og Haabets Skaal for ham og hende; den gyngede nu paa Bølge med Hilsen og Døds-Bud.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00016">Skibet sank, Mandskabet sank, den fløi som en Fugl, den havde jo Hjerte, et Kjærestebrev inde i sig. Og Solen stod op og Solen gik ned, det var for Flasken at see, ligesom i dens Begyndelses Tid den røde gloende Ovn, den havde Længsel efter at flyve igjen derind. Den fornam Havblik og nye Storme; ikke stødte den mod noget Klippestykke, ikke blev den slugt af nogen Hai; meer end Aar og Dag drev den om, snart mod Nord, snart mod Syd, som Strømningerne førte den. Den var iøvrigt sin egen Herre, men det kan man ogsaa blive kjed af.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00017">Det beskrevne Blad, det sidste Farvel fra Brudgom til Brud vilde kun bringe Sorg, kom det engang i de rette Hænder, men hvor vare de Hænder, de der havde skinnet saa hvide da de bredte Dugen i det friske Græs, i den grønne Skov, paa Forlovelsens Dag? Hvor var Bundtmagerens Datter? Ja, hvor var Landet, og hvilket Land laae vel nærmest? Det vidste <pb n="165"/>Flasken ikke; den drev og den drev og var tilsidst saa ogsaa kjed af at drive, det var ikke dens Bestemmelse, men den drev alligevel, til endelig den naaede Land, et fremmed Land. Den forstod ikke et Ord af hvad her blev talt, det var ikke det Tungemaal, den før havde hørt tale, og der gaaer En Meget tabt, naar man ikke forstaaer Sproget.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00018">Flasken blev taget op og betragtet, Seddelen inde i den blev seet, taget ud, vendt og dreiet, men de forstode ikke, hvad der var skrevet der, de begrebe nok, at Flasken var kastet overbord, og at der stod Noget om det paa Papiret, men hvad stod der, det var Mærkeligheden, – og den blev puttet i Flasken igjen, og denne stillet op i et stort Skab, i en stor Stue, i et stort Huus.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00019">Hver Gang Fremmede kom, blev Seddelen taget frem, vendt og dreiet, saa at Skriften, der kun var med Blyant, blev meer og meer ulæselig; tilsidst kunde Ingen mere see, at det var Bogstaver. Og Flasken stod endnu et Aar i Skabet, kom saa paa Loftet og blev skjult af Støv og Spindelvæv; da tænkte den paa bedre Dage, da den skjænkede rød Viin i den friske Skov, og da den gyngede paa Bølgerne og havde en Hemmelighed at bære, et Brev, et Afskedssuk.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00020">Og nu stod den paa Loftet i tyve Aar; den kunde have staaet længer, skulde ikke Huset have været bygget om. Taget blev revet af, Flasken seet og omtalt, men den forstod ikke Sproget; det lærer man ikke af at staae paa Loftet, selv i tyve Aar. »Var jeg blevet nede i Stuen,« meente den rigtignok, »saa havde jeg nok lært det!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00021">Den blev nu vasket og skyllet, den kunde trænge til det; den følte sig ganske klar og gjennemsigtig, den var ung igjen paa sin gamle Alder, men Sedlen, den havde baaret paa, den var gaaet i Vasken.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00022">Flasken fyldtes nu med Frø-Korn, den kjendte ikke den Slags; den blev tilproppet og svøbt vel ind, den saae hverken Lygte eller Lys, end sige Sol eller Maane, og Noget skal man dog see, naar man gaaer paa Reiser, meente Flasken, men den saae ikke Noget, dog det Vigtigste gjorde den – den reiste og kom hen, hvor den skulde, der blev den pakket ud.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00023">»Hvor de der udenlands har gjort dem Uleilighed med den!« blev der sagt, »og saa er den dog vel knækket!« men den var ikke knækket. Flasken forstod hvert evige Ord, der blev sagt, det var i det Tungemaal, den havde hørt ved Smelteovnen og hos Viinhandleren og i Skoven og paa Skibet, det eneste rigtige gode gamle Sprog, det man kunde forstaae; den var kommet <pb n="166"/>hjem til sit Land, den fik Velkomsthilsen! den var af bare Glæde nær sprunget dem ud af Hænderne, den mærkede knap til, at Proppen kom af, og den selv blev rystet ud og sat ned i Kjelderen for at blive gjemt og glemt; Hjemmet er bedst, selv i Kjelderen! det faldt den der aldrig ind at tænke over, hvor længe den der laae, den laae godt og det i Aaringer, saa kom der en Dag Folk herned, tog Flaskerne og den med.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00024">Udenfor i Haven var gjort stor Stads; brændende Lamper hang i Guirlander, Papirslygter straalede som store Tulipaner <seg target="txtcmnt-166-01"><!--DATA-TERM: i Transparent--><anchor target="txtcmnt-166-01"/><!--i gennemskinneligt papir.-->i Transparent</seg>; det var ogsaa en deilig Aften, Veiret stille og klart; Stjernerne skinnede saa blanke og <seg target="txtcmnt-166-02"><!--DATA-TERM: Nyet--><anchor target="txtcmnt-166-02"/><!--nyminen.-->Nyet</seg> var tændt, egentligt saae man den hele runde Maane som en blaagraa Kugle med gylden Halvkant, det saae godt ud, for gode Øine.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00025">I de afsides Gange var ogsaa nogen <seg target="txtcmnt-166-03"><!--DATA-TERM: Illumination--><anchor target="txtcmnt-166-03"/><!--(festlig) belysning eller oplysning.-->Illumination</seg>, idetmindste saa megen, at man kunde see at komme frem; der stod mellem Hækkerne opstillet Flasker, hver med et Lys i, der stod ogsaa Flasken, som vi kjende, den der engang skulle ende som Flaskehals, som Fugleglas; den fandt i dette Øieblik her Alt saa mageløst deiligt, den var igjen i det Grønne, var igjen med til Glæde og Fest, fornam Sang og Musik, Surren og Murren af de mange Mennesker, især fra den Kant af Haven, hvor Lamperne brændte og Papirslygterne viiste Couleurer. Selv stod den vel i en afsides Gang, men just det havde Noget for Tanken, Flasken stod og bar sit Lys, stod her til Nytte og Fornøielse, og det er det Rette; i en saadan Time glemmer man tyve Aar paa Loftet – og det er godt at glemme.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00026">Tæt forbi den gik et enkelt Par, Arm i Arm, som Brudeparret ude i Skoven: Styrmanden og Bundtmagerens Datter; det var for Flasken, som om den levede det om igjen! I Haven gik Gjester og der gik Folk, som turde see paa dem og Stadsen, og mellem disse gik en gammel Pige, <seg target="txtcmnt-166-04"><!--DATA-TERM: frændeløs--><anchor target="txtcmnt-166-04"/><!--uden familie.-->frændeløs</seg>, men ikke venneløs, hun tænkte netop paa det samme som Flasken, hun tænkte paa den grønne Skov og paa et ungt Brudepar, der kom hende meget ved, hun var Part deri, hun var Halvparten, det var i hendes lykkeligste Time, og den glemmer man aldrig, selv om man bliver nok saa gammel en Jomfru. Men hun <seg target="txtcmnt-166-05"><!--DATA-TERM: kjendte ikke Flasken--><anchor target="txtcmnt-166-05"/><!--genkendte ikke flasken.-->kjendte ikke Flasken</seg>, og den kjendte ikke hende, saaledes gaaer man hinanden forbi i Verden – til man mødes igjen, og det gjorde de To, de vare jo komne i By sammen.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00027">Flasken kom fra Haven til Viinhandleren, blev igjen fyldt med Viin og solgt til Luftskipperen, der næste Søndag skulde gaae op med Ballonen. Der var en Stimmel af Mennesker, for at <pb n="167"/>see til, der var Regiments-Musik og mange <seg target="txtcmnt-167-01"><!--DATA-TERM: Tilberedelser--><anchor target="txtcmnt-167-01"/><!--forberedelser.-->Tilberedelser</seg>, Flasken saae det fra en Kurv, hvori den laae ved en levende Kanin, der var ganske forknyt, idet den vidste, den skulde op med for at gaae ned med Faldskjærm, Flasken vidste hverken om op eller ned, den saae, at Ballonen <seg target="txtcmnt-167-02"><!--DATA-TERM: bovnede--><anchor target="txtcmnt-167-02"/><!--svulmede op.-->bovnede</seg> saa stor, saa stor, og da den ikke kunde blive større, begyndte at løfte sig høiere og høiere, blive saa urolig, Tougene, der holdt den, skar man over og den svævede med Luftskipperen, Kurven, Flasken og Kaninen; Musiken klang, og alle Mennesker raabte Hurra!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00028">»Det er løierligt saadan at gaae til Veirs!« tænkte Flasken, »det er en ny Seilads; deroppe kan man da ikke løbe paa!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00029">Og mange tusinde Mennesker saae efter Ballonen, og den gamle Jomfru saae ogsaa efter den; hun stod ved sit aabne Qvistvindue, hvor Buret hang med den lille Irisk, der dengang ikke havde Vandglas, men maatte nøies med en Kop. I Vinduet selv stod et Myrthetræ, det var lidt flyttet tilside, for ikke at stødes ud, idet den gamle Pige bøiede sig frem for at see; og hun saae i Ballonen tydeligt Luftskipperen, der lod Kaninen gaae ned med Faldskjærm og derpaa drak alle Menneskers Skaal og kastede saa Flasken høit i Luften; ikke tænkte hun paa, at hun havde seet just den flyve høit for hende og hendes Ven paa Glædens Dag i den grønne Skov, i Ungdoms Tid.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00030">Flasken fik ikke Tid til at tænke, det kom den saa uventet med Eet at være paa sit Livs Høidepunkt. Taarne og Tage laae dybt nede, Menneskene vare saa bitte smaa at see.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00031">Nu sank den og det med en anderledes Fart end Kaninen; Flasken gjorde Kolbytter i Luften, den følte sig saa ung, saa ellevild, den var halvfuld af Vinen, men ikke længe. Hvilken Reise! Solen skinnede paa Flasken, alle Mennesker saae efter den, Ballonen var alt langt borte, og snart var ogsaa Flasken borte, den faldt paa et af Tagene og saa var den itu, men der var en saadan Flugt i Stumperne, at de ikke kunde blive liggende, de sprang og de trillede, til de naaede ned i Gaarden og laae i endnu mindre Stykker, kun Flaskehalsen holdt, og den var som skaaret af med en Diamant.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00032">»Den kunde godt bruges til Fugleglas!« sagde Kjeldermanden, men han havde selv hverken Fugl eller Buur og det var formeget at anskaffe sig disse, fordi han nu havde Flaskehalsen, der kunde bruges som Glas, den gamle Jomfru paa Qvisten kunde have Brug for den, og saa kom Flaskehalsen derop, fik en Prop i sig, og hvad der før vendte op, kom nu ned, saaledes som det tidt skeer ved Forandringer, fik frisk Vand og <pb n="168"/>blev hængt foran Buret til den lille Fugl, der sang, saa det klang efter.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00033">»Ja, Du kan sagtens synge!« var det, Flaskehalsen sagde; og den var jo mærkelig, den havde været i Ballonen, – mere vidste man ikke af dens Historie. Nu hang den som Fugleglas, kunde høre Folk rumle og tumle nede paa Gaden, høre den gamle Piges Tale inde i Kammeret: der var just Besøg, en jevnaldrende Veninde, de talte sammen – ikke om Flaskehalsen, men om Myrthetræet ved Vinduet.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00034">»Du skal sandelig ikke kaste to Rigsdaler bort for en Brudebouquet til din Datter!« sagde den gamle Pige, »Du skal hos mig faae en nydelig een, fuld af Blomster! Seer Du, hvor deiligt Træet staaer. Ja, det er saamænd en Stikling af det Myrthetræ, Du gav mig Dagen efter min Forlovelsesdag, det jeg selv skulde, naar Aaret var omme, tage mig min Brudebouquet af, men den Dag kom ikke! de Øine bleve lukkede, som skulde have lyst for mig til Glæde og Velsignelse i dette Liv. Paa Havsens Bund sover han sødt, den Engle-Sjæl! – Træet blev et gammelt Træ, men jeg blev endnu ældre, og da Træet sygnede hen, tog jeg den sidste friske Green, satte den i Jorden, og Grenen er nu blevet saadan et stort Træ og kommer saa dog tilsidst til Bryllups-Stads, bliver Brudebouquet for din Datter!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00035">Og der stode Taarer i den gamle Piges Øine; hun talte om sin Ungdoms Ven, om Forlovelsen i Skoven; hun tænkte paa Skaalen der blev drukket, tænkte paa det første Kys, – men det sagde hun ikke, hun var jo en gammel Pige; hun tænkte paa saa meget, men tænkte slet ikke paa, at lige udenfor hendes Vindue var endnu et Minde fra hiin Tid: Halsen af den Flaske, der sagde Svup, da Proppen knaldede af til Skaalen. Men Flaskehalsen kjendte heller ikke hende, for den hørte ikke efter hvad hun fortalte – <seg target="txtcmnt-168-01"><!--DATA-TERM: deels og formedelst--><anchor target="txtcmnt-168-01"/><!--spøgende opløsning af desformedelst, dvs. fordi.-->deels og formedelst</seg>, at den tænkte alene paa sig selv.</p>

<pb n="169"/></div>
                              </body>
                         </text>
                         <standOff>
                              <listAnnotation>
                                   
                                   <div type="work-comments" rend="Flaskehalsen" xml:id="flaskehalsen">
<head type="section-comments">Flaskehalsen</head>

<p rend="noIndent">Trykt første gang i <hi rend="italic">Folkekalender for Danmark 1858</hi>, der udkom i december 1857 (BFN 766). Optaget i <hi rend="italic">Nye Eventyr og Historier</hi>, som udkom den 2. marts 1858. Sidstnævnte udgave følges her.</p>
<p rend="noIndent">BFN 767/III,25-33/VII,173-175.</p>

<p rend="noIndent">Tekstrettelser i forhold til trykforlægget</p>

<table rend="textdeviations">
<row><cell type="position">166,39</cell><cell type="deviation">sammen. &lt; sammen</cell></row>
</table>

<p rend="noIndent">Afvigelser i den her optrykte tekst i forhold til førstetrykket</p>

<table rend="textdeviations">
<row><cell type="position">161</cell><cell type="deviation">32: gjorde &lt; gjorte</cell></row>
<row><cell type="position">163</cell><cell type="deviation">6: de &lt; De</cell></row>
<row><cell type="position">165</cell><cell type="deviation">8: forstode &lt; forstod heller</cell></row>
<row><cell type="position">166</cell><cell type="deviation">17: skulle &lt; skulde</cell></row>
<row><cell type="position">168</cell><cell type="deviation">24: hun tænkte paa ... Pige; &lt; <hi rend="italic">mangler</hi> – <hi rend="italic">Under teksten:</hi> H. C. Andersen</cell></row>
</table>

<table rend="textcomments">
<cell type="page">161</cell><row xml:id="txtcmnt-161-01"><cell type="data-term">Fugleglas</cell><cell type="data-definition">glaskar, som fuglen kan drikke af.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-161-02"><cell type="data-term">Nederdeel</cell><cell type="data-definition">nederste del.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-161-03"><cell type="data-term">den rigtige Lærke</cell><cell type="data-definition">brændevinsflaske.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-161-04"><cell type="data-term">Bundtmager(ens)</cell><cell type="data-definition">håndværker, der forarbejder pelsværk.</cell></row>
<cell type="page">162</cell><row xml:id="txtcmnt-162-01"><cell type="data-term">Lacrymæ Christi</cell><cell type="data-definition">(laku) Kristi tårer, navnet på en fin vin.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-162-02"><cell type="data-term">Adel bliver Adel</cell><cell type="data-definition">adel forbliver adel.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-162-03"><cell type="data-term">flau</cell><cell type="data-definition">mat, utilpas.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-162-04"><cell type="data-term">første</cell><cell type="data-definition">bedste, højeste.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-162-05"><cell type="data-term">Dreng</cell><cell type="data-definition">tjenestedreng.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-162-06"><cell type="data-term">flink</cell><cell type="data-definition">dygtig.</cell></row>
<cell type="page">163</cell><row xml:id="txtcmnt-163-01"><cell type="data-term">i Dag et Aar</cell><cell type="data-definition">i dag om et år.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-163-02"><cell type="data-term">jubilere</cell><cell type="data-definition">more sig, feste.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-163-03"><cell type="data-term">Hypericum</cell><cell type="data-definition">(prikbladet) perikum, krydderurt, der tilsættes brændevin.</cell></row>
<cell type="page">166</cell><row xml:id="txtcmnt-166-01"><cell type="data-term">i Transparent</cell><cell type="data-definition">i gennemskinneligt papir.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-166-02"><cell type="data-term">Nyet</cell><cell type="data-definition"><app type="corrNote"><rdg wit="HCAC">nymånen.</rdg><rdg wit="SV">nyminen.</rdg></app></cell></row><row xml:id="txtcmnt-166-03"><cell type="data-term">Illumination</cell><cell type="data-definition">(festlig) belysning eller oplysning.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-166-04"><cell type="data-term">frændeløs</cell><cell type="data-definition">uden familie.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-166-05"><cell type="data-term">kjendte ikke Flasken</cell><cell type="data-definition">genkendte ikke flasken.</cell></row>
<cell type="page">167</cell><row xml:id="txtcmnt-167-01"><cell type="data-term">Tilberedelser</cell><cell type="data-definition">forberedelser.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-167-02"><cell type="data-term">bovnede</cell><cell type="data-definition">svulmede op.</cell></row>
<cell type="page">168</cell><row xml:id="txtcmnt-168-01"><cell type="data-term">deels og formedelst</cell><cell type="data-definition">spøgende opløsning af desformedelst, dvs. fordi.</cell></row>
</table></div>
                                   
                              </listAnnotation>
                         </standOff>
                    </TEI>
