<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://beta.auh.sdu.dk/pmm-skema/sv18.rnc"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="da" xml:space="preserve">

                         
                              <teiHeader>
                                   <fileDesc>
                                        <titleStmt>
                                             <title>Jødepigen</title>
                                             <author ref="http://viaf.org/viaf/4925902">H.C. Andersen</author>
                                             <editor role="content">Laurids Kristian Fahl</editor>
<editor role="content">Esther Kielberg</editor>
<editor role="content">Klaus P. Mortensen</editor>
<editor role="content">Jesper Gehlert Nielsen</editor>
<editor role="content">Finn Gredal Jensen</editor>

                                             <editor role="data">Dan H. Andreasen</editor>
                                             <editor role="data">Holger Berg</editor>
                                        </titleStmt>
                                        <publicationStmt>
                                             <publisher>Museum Odense and The Hans Christian Andersen Center, University of Southern Denmark, Odense, Denmark</publisher>
                                             <availability>
            <p type="cc-by" target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</p>
                 <p>Draft, not for public accession</p>
            </availability>
                                             <idno type="version1.0">1.0</idno>
                                             <date>2024-04-01</date>
                                             
                                        </publicationStmt>
                                        <sourceDesc>
                                             <listBibl>
                                                  <bibl><p>Trykt første gang i <i>Folkekalender for Danmark 1856</i>, som udkom i december 1855.</p><p>Vi har i denne version bibeholdt den originale stavemåde. Der findes også en version med moderniseret stavemåde.</p></bibl>
                                                  <biblStruct>
                                                  <monogr>
                                                       <title level="m">ANDERSEN: H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor ref="http://viaf.org/viaf/4925902">
                                                            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                                                            <persName>
                                                                 <forename>Klaus</forename>
                                                                 <forename full="init">P.</forename>
                                                                 <surname>Mortensen</surname>
                                                            </persName>
                                                            </editor>
                                                            <imprint>
                                                                 <pubPlace>København</pubPlace>
                                                                 <publisher>Gyldendal</publisher>
                                                                 <date>2003-2007</date>
                                                                 <idno type="ISBN">87-02-01991-4</idno>
                                                            </imprint>
                                                       <biblScope unit="volume">2:<i> Eventyr og Historier II 1852-1862</i></biblScope>
                                                       <date when="2003"/>
                                                  </monogr>
                                             </biblStruct></listBibl>
                                             <notesStmt>
                                                  
                                                       <note xml:id="thisFile" target="joedepigen" type="originalDanish">dansk førsteudgave</note>
                                                       
                                                            <note target="joedepigen_modern" type="modernDanish">moderniseret version</note>
                                                       <note type="britishEnglish" target="122_The-Jewish-Girl">engelsk oversættelse</note>
                                                  
                                                                                                    
                                             </notesStmt>
                                        </sourceDesc>
                                        <encodingDesc>
                                             <taxonomy xml:id="tax.Mortensen">
                                                  <bibl>
                                                       <title>ANDERSEN. H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor>Klaus P. Mortensen</editor>
                                                       <edition>2003-2008</edition>
                                                  </bibl>
                                                  <category xml:id="tale">
                                                       <catDesc xml:lang="da">eventyr og historier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">fairy tales and stories</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="novel">
                                                       <catDesc xml:lang="da">romaner</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">novels</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="poem">
                                                       <catDesc xml:lang="da">digte</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">poems</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="mix">
                                                       <catDesc xml:lang="da">blandinger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">genre mixes</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="play">
                                                       <catDesc xml:lang="da">skuespil</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">plays</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="travelAccount">
                                                       <catDesc xml:lang="da">rejseberetninger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">travel accounts</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="autobiography">
                                                       <catDesc xml:lang="da">selvbiografier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">autobiographies</catDesc>
                                                  </category>
                                             </taxonomy>︎    
                                        </encodingDesc>
                                        
                                                                       <xenoData><incipit>Der var i Fattigskolen mellem de andre Smaabørn en lille Jødepige, saa opvakt og...</incipit><readingTime>5</readingTime><popularity>902</popularity><cite>&lt;p&gt;H.C. Andersen: Jødepigen. Udg. af Laurids Kristian Fahl, Esther Kielberg, Klaus P. Mortensen, Jesper Gehlert Nielsen &amp; Finn Gredal Jensen[INFO OM 18-binds-udgaven 2003-2009...] for Det Danske Sprog- og Litteraturselskab. Digitaliseret af Dan H. Andreasen &amp; Holger Berg til sitet hcandersen.dk&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
            Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                 Draft, not for public accession
            &lt;/p&gt;</cite><idno type="image">Joedepigen_02_2022-03-09.png</idno></xenoData>                                    </fileDesc>
                                   <profileDesc>
                                        <creation>
                                             <date>1856</date>
                                        </creation>
                                        <textClass>
                                             <catRef scheme="#tax.Mortensen" target="tale"/>
                                             
                                             <keywords scheme="addLinkToControlledVocabulary"><term>tro</term><term>samfundsforhold</term><term>livsforloeb</term></keywords>
                                        </textClass>
                                        <milestone type="noTOC"/>
                                   </profileDesc>
                                   <revisionDesc><change when="2023-03-31" xml:id="NHB" who="NHB">docx2xml</change><change when="2023-03-31" who="NHB">formatted</change><change who="NHB" when="2023-04-05" status="draft">wellformed</change><change who="NHB" when="2023-05-02" status="draft">div ved work-comments</change><change who="NHB" when="2024-02-23" status="draft">minor changes in div-structure</change><change who="NHB" when="2024-02-28">extracted from larger file with entire volume</change><change when="2024-02-28" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-06" who="NHB">added keywords and popularity based on popularityAndKeywordsIndex.xml, the xml-version of the spreadsheet with relevant metadata</change><change when="2024-03-12" who="NHB">added metadata to teiHeader</change></revisionDesc>
                              </teiHeader>
                              
                                                  
                         
                         <text type="print">
                              <body>
                                   <div type="work" rend="Jødepigen" xml:id="joedepigen">
<head type="main">Jødepigen</head>

<p rend="noIndent" xml:id="p_00001">Der var i Fattigskolen mellem de andre Smaabørn en lille Jødepige, saa opvakt og god, den <seg target="txtcmnt-142-01"><!--DATA-TERM: flinkest--><anchor target="txtcmnt-142-01"/><!--dygtigst.-->flinkest</seg>e af dem Allesammen; men i een af Læretimerne kunde hun ikke tage Deel, det var Religionstimen; hun var jo i en christen Skole.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00002">Geographibogen kunde hun have for sig og læse i, eller faae sit Regnestykke færdigt, men det var snart færdigt og Lexien læst; der laae vel en Bog opslaaet foran hende, men hun læste ikke i den, hun sad og hørte efter, og snart mærkede Læreren, at hun fulgte med, som næsten Ingen af de Andre.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00003">»Læs i din Bog!« sagde han mildt og alvorligt, men hun saae paa ham med sine sorte straalende Øine, og da han spurgte ogsaa hende, vidste hun bedre Besked end Alle de Andre. Hun havde hørt, forstaaet og gjemt.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00004">Hendes Fader var en fattig brav Mand; han havde ved Barnets Skolegang betinget, at hun ikke underviistes i den christne Tro, at lade hende gaae bort i denne Underviisningstime kunde maaskee forarge, vække Tanker og Stemninger hos de andre Smaa i Skolen, og altsaa blev hun, men det kunde ikke længer skee!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00005">Læreren gik til Faderen, sagde ham, at han enten maatte tage sin Datter ud af Skolen eller lade hende blive Christen. »Jeg kan ikke udholde at see disse brændende Øine, den Inderlighed og ligesom Sjæle-Tørst efter Evangeliets Ord!« sagde Læreren.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00006">Og Faderen brast i Graad: »jeg selv veed kun lidt af vor egen Religion, men hendes Moder var en Israels Datter, fast og stærk i sin Tro, hende gav jeg paa hendes Dødsseng det Løfte, at vort Barn aldrig skulde blive christent døbt! jeg maa holde mit Løfte, det er mig som en Pagt med Gud!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00007">Og den lille Jødepige blev taget ud af de Christnes Skole.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00008">– – Der var gaaet Aaringer.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00009">Ovre i een af Jyllands mindste Kjøbstæder tjente i et ringe borgerligt Huus en fattig Pige af <seg target="txtcmnt-142-02"><!--DATA-TERM: mosaisk Troesbekjendelse--><anchor target="txtcmnt-142-02"/><!--jødisk tro.-->mosaisk Troesbekjendelse</seg>, det var <hi rend="italic">Sara</hi>; hendes Haar var sort som <seg target="txtcmnt-142-03"><!--DATA-TERM: Ibenholdt--><anchor target="txtcmnt-142-03"/><!--hård (tropisk) træsort.-->Ibenholdt</seg>, hendes Øine saa mørke og dog fulde af Glands og Lys, som Orientens Døttre eie <pb n="143"/>dem; Udtrykket hos den fuldvoxne Pige var endnu det samme, som hos Barnet, da hun sad paa Skolebænken og hørte til med tankefuldt Blik.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00010">Hver Søndag klang fra Kirken Orgelet og Menighedens Sang, det lød over Gaden ind i Gjenbohuset, hvor Jødepigen stod ved sin Gjerning, flittig og trofast i sit Kald. »<seg target="txtcmnt-143-01"><!--DATA-TERM: Kom Sabbathens … hellig--><anchor target="txtcmnt-143-01"/><!--2. Mosebog 20,8.-->Kom Sabbathens Dag ihu og hold den hellig</seg>!« var hendes Lov, men Sabbathen for hende var de Christnes Arbeids Dag, og hun kunde kun i sit Hjerte holde den hellig, det hun ikke troede var nok. Men hvad er Dag og Time for Gud! den Tanke var vaagnet i hendes Sjæl, og paa de Christnes Søndag blev Andagts-Timen mere uforstyrret; naaede da Orgelklang og Psalmesang over til hende i Kjøkkenet bag Vasken, da blev helligt og stille selv dette Sted. Det gamle Testament, hendes Folks Skat og Eiendom, læste hun da, og kun det, thi hvad hendes Fader havde sagt hende og Læreren, da hun blev taget ud af Skolen, laae dybt i hendes Sind, Løftet, der var givet hendes døende Moder, at <hi rend="italic">Sara</hi> ikke skulde blive christnet, ikke forlade Fædrenes Tro. Det ny Testament var og skulde blive hende en lukket Bog, og dog vidste hun saa Meget fra den, den lyste i Barne-Erindringer. En Aften, hun sad i en Krog af Stuen, hørte hun sin Husbond læse høit, og hun turde vel høre derpaa, det var ikke Evangelierne, nei, der læstes op af en gammel Historiebog, til den kunde hun nok lytte; det var om en ungarisk Ridder, som blev fanget af en tyrkisk <seg target="txtcmnt-143-02"><!--DATA-TERM: Pascha--><anchor target="txtcmnt-143-02"/><!--tyrkisk ærestitel til militære og civile embedsmænd.-->Pascha</seg>, der lod ham spænde hos Oxerne for Ploven, drives med Pidskeslag og uendeligt haane og <seg target="txtcmnt-143-03"><!--DATA-TERM: vansmægte--><anchor target="txtcmnt-143-03"/><!--hensygne, tørste.-->vansmægte</seg>.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00011">Ridderens Hustru solgte alle sine Smykker, pantsatte Borg og Land, hans Venner skjøde sammen store Summer, thi utroligt næsten var Løsepengene, der forlangtes, men de bragtes tilveie, og han blev løst af Trældom og Forsmædelse; syg og lidende naaede han sit Hjem. Men snart lød almindelig Opraab mod Christendommens Fjende; den Syge hørte derom og havde nu ikke Ro eller Hvile, han lod sig løfte paa sin Stridshest, Blodet kom igjen i hans Kinder, Kræfterne syntes at vende tilbage, og han drog afsted til Seier. Just den Pascha, som havde ladet ham spænde for Ploven, haane og lide, blev nu hans Fange og førtes af ham hjem til Borg-Fængselet, men alt i den første Time der, kom Ridderen og spurgte sin Fange:</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00012">»Hvad troer Du vel, der venter Dig?«</p>
<p rend="firstIndent" xml:id="p_00013">»Jeg veed det!« svarede Tyrken, »Gjengjeldelse!«</p>
<p rend="firstIndent" xml:id="p_00014">»Ja, den Christnes Gjengjeldelse!« sagde Ridderen, »Chri<pb n="144"/>stendommen byder os at tilgive vore Fjender, elske vor Næste. Gud er Kjærlighed! drag i Fred til dit Hjem og dine Kjære, bliv mild og god mod dem, som lide!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00015">Da brast den Fangne i Graad: »hvor kunde jeg tænke Sligt muligt! Pinsler og Qvaler vare mig en Vished, og jeg tog en Gift, der vil dræbe mig om faae Timer. Jeg maae døe, der er ingen Hjelp! men før jeg døer, forkynd mig den Lære, som rummer en saadan Kjærlighed og Naade, den er stor og guddommelig! lad mig døe i den, døe som Christen!« og hans Bøn blev opfyldt.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00016">Det var Legenden, Historien, der blev læst; den hørtes og fulgtes af dem Alle, men meest brændende opfyldte og levendegjorde den hende, der sad i Krogen, Tjenestepigen <hi rend="italic">Sara</hi>, Jødepigen; store tunge Taarer stode i de lysende, kulsorte Øine; der sad hun med Barnesindet, som hun sad engang paa Skolens Bænk og fornam Evangeliets Storhed. Taarerne rullede ned over hendes Kinder.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00017">»Lad ikke mit Barn blive en Christen!« var Moderens sidste Ord paa Dødsleiet, det klang gjennem hendes Sjæl og Hjerte med Lovens Ord: <seg target="txtcmnt-144-01"><!--DATA-TERM: »Ær … Moder!«--><anchor target="txtcmnt-144-01"/><!--2. Mosebog 20,12.-->»Ær din Fader og din Moder!«</seg></p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00018">»Jeg er jo ikke christnet! de kalde mig Jødepigen; det sagde Naboens Drenge i Spot sidste Søndag da jeg blev staaende udenfor den aabne Kirkedør og saae derind, hvor Altar-Lysene brændte, og Menigheden sang. Fra Skoletiden og indtil denne Dag var og er der en Magt fra Christendommen, der ligesom et Solskin, om jeg endogsaa lukker mine Øine for det, dog skinner lige ind i mit Hjerte! men, Moder, jeg skal ikke bedrøve Dig i din Grav! jeg skal ikke svige det Løfte, vor Fader gav Dig! jeg vil ikke læse den christelige Bibel, jeg har jo mine Fædres Gud at hælde mit Hoved til!«</p>
<p rend="firstIndent" xml:id="p_00019">– – Og Aaringer gik.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00020">Husbonden døde, Husmoderen sad i trange Kaar, Tjenestepigen maatte undværes, men <hi rend="italic">Sara</hi> tog ikke bort, hun var Hjelpen i Nøden, hun holdt det Hele sammen; hun arbeidede til ud paa Natten, skaffede Brød i Huset ved sine Hænders Gjerninger; der var ingen nær Slægt, som tog sig af Familien, hvor Konen Dag for Dag blev svagere og i Maaneder holdtes paa Sygeleiet. <hi rend="italic">Sara</hi> vaagede, pleiede, arbeidede, mild og from, en Velsignelse i det fattige Huus.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00021">»Der henne ligger Bibelen!« sagde den Syge, »læs lidt for mig i denne lange Aften, jeg trænger saa inderligt til at høre Guds Ord!«</p>

<pb n="145"/><p rend="firstIndent" xml:id="p_00022">Og <hi rend="italic">Sara</hi> bøiede sit Hoved; Hænderne foldede sig om Bibelen, som hun aabnede og læste for den Syge; tidt brød Taarer frem, men Øinene bleve klarere, og i hendes Sjæl blev det klarere: »Moder, dit Barn skal ikke tage de Christnes Daab, ikke nævnes i deres Samfund, det har Du forlangt, det skal jeg bevare Dig, derom ere vi enige paa denne Jord, men ovenover denne er – er Enigheden større i Gud: »»<seg target="txtcmnt-145-01"><!--DATA-TERM: han ledsager os over Døden--><anchor target="txtcmnt-145-01"/><!--fri gengivelse af Salme 48,15.-->han ledsager os over Døden</seg>!«« – »»<seg target="txtcmnt-145-02"><!--DATA-TERM: han besøger … meget riig--><anchor target="txtcmnt-145-02"/><!--fri gengivelse af Salme 65,10.-->han besøger Jorden, og naar han har gjort den tørstig, gjør han den meget riig</seg>!«« jeg forstaaer det! selv veed jeg ikke, hvorlunde det kom –! det er ved ham, i ham: Christus!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00023">Og hun zittrede i Nævnelsen af det hellige Navn, <seg target="txtcmnt-145-03"><!--DATA-TERM: en Daab af Ildslue--><anchor target="txtcmnt-145-03"/><!--sigter til pinseunderet i Apostlenes Gerninger 2,3 f.-->en Daab af Ildslue</seg> gjennemstrømmede hende stærkere, end Legemet kunde bære, og det bøiede sig mere kraftløst, end den Syges, hun vaagede hos.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00024">»Stakkels <hi rend="italic">Sara</hi>!« blev der sagt, »hun er overanstrænget af Arbeid og Vaagen!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00025">De bragte hende til de Fattiges Sygestue, der døde hun, derfra blev hun begravet, men ikke paa de Christnes Kirkegaard, der var ikke Stedet for Jødepigen, nei, udenfor, op til Muren fik hun sin Grav.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00026">Og Guds Sol, der skinnede hen over de Christnes Grave, skinnede ogsaa hen over Jødepigens Grav derudenfor, og Psalmesangen, der lød paa de Christnes Kirkegaard, klang ud over hendes Grav; ogsaa ud til den naaede Forkyndelsen: »der er Opstandelse i Christo!« ham, Herren, som sagde til Disciplene: »<seg target="txtcmnt-145-04"><!--DATA-TERM: Johannes … Hellig-Aand--><anchor target="txtcmnt-145-04"/><!--Apostlenes Gerninger 11,16.-->Johannes døbte vel med Vand, men I skulle døbes med den Hellig-Aand</seg>!«</p>
</div>
                              </body>
                         </text>
                         <standOff>
                              <listAnnotation>
                                   
                                   <div type="work-comments" rend="Jødepigen" xml:id="joedepigen">
<head type="section-comments">Jødepigen</head>

<p rend="noIndent">Trykt første gang i <hi rend="italic">Folkekalender for Danmark 1856</hi>, som udkom i december 1855.</p>
<p rend="noIndent">BFN 749/IV,63-66/VII,242-243.</p>

<p rend="noIndent">Tekstrettelser i forhold til trykforlægget</p>

<table rend="textdeviations">
<row><cell type="position">144,40</cell><cell type="deviation">»læs &lt; læs</cell></row>
<row><cell type="position">145,15</cell><cell type="deviation">sagt, »hun &lt; sagt,« hun</cell></row>
</table>

<table rend="textcomments">
<cell type="page">142</cell><row xml:id="txtcmnt-142-01"><cell type="data-term">flinkest</cell><cell type="data-definition">dygtigst.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-142-02"><cell type="data-term">mosaisk Troesbekjendelse</cell><cell type="data-definition">jødisk tro.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-142-03"><cell type="data-term">Ibenholdt</cell><cell type="data-definition">hård (tropisk) træsort.</cell></row>
<cell type="page">143</cell><row xml:id="txtcmnt-143-01"><cell type="data-term">Kom Sabbathens … hellig</cell><cell type="data-definition">2. Mosebog 20,8.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-143-02"><cell type="data-term">Pascha</cell><cell type="data-definition">tyrkisk ærestitel til militære og civile embedsmænd.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-143-03"><cell type="data-term">vansmægte</cell><cell type="data-definition">hensygne, tørste.</cell></row>
<cell type="page">144</cell><row xml:id="txtcmnt-144-01"><cell type="data-term">»Ær … Moder!«</cell><cell type="data-definition">2. Mosebog 20,12.</cell></row>
<cell type="page">145</cell><row xml:id="txtcmnt-145-01"><cell type="data-term">han ledsager os over Døden</cell><cell type="data-definition">fri gengivelse af Salme 48,15.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-145-02"><cell type="data-term">han besøger … meget riig</cell><cell type="data-definition">fri gengivelse af Salme 65,10.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-145-03"><cell type="data-term">en Daab af Ildslue</cell><cell type="data-definition">sigter til pinseunderet i Apostlenes Gerninger 2,3 f.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-145-04"><cell type="data-term">Johannes … Hellig-Aand</cell><cell type="data-definition">Apostlenes Gerninger 11,16.</cell></row>
</table></div>
                                   
                              </listAnnotation>
                         </standOff>
                    </TEI>
