<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://beta.auh.sdu.dk/pmm-skema/sv18.rnc"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="da" xml:space="preserve">

                         
                              <teiHeader>
                                   <fileDesc>
                                        <titleStmt>
                                             <title>Keiserens nye Klæder</title>
                                             <author ref="http://viaf.org/viaf/4925902">H.C. Andersen</author>
                                             <editor role="content">Laurids Kristian Fahl</editor>
<editor role="content">Esther Kielberg</editor>
<editor role="content">Klaus P. Mortensen</editor>
<editor role="content">Jesper Gehlert Nielsen</editor>
<editor role="content">Finn Gredal Jensen</editor>

                                             <editor role="data">Dan H. Andreasen</editor>
                                             <editor role="data">Holger Berg</editor>
                                        </titleStmt>
                                        <publicationStmt>
                                             <publisher>Museum Odense and The Hans Christian Andersen Center, University of Southern Denmark, Odense, Denmark</publisher>
                                             <availability>
            <p type="cc-by" target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</p>
                 <p>Draft, not for public accession</p>
            </availability>
                                             <idno type="version1.0">1.0</idno>
                                             <date>2024-04-01</date>
                                             
                                        </publicationStmt>
                                        <sourceDesc>
                                             <listBibl>
                                                  <bibl><p>Trykt første gang i <i>Eventyr, fortalte for Børn</i>. <i>Tredie Hefte</i>, som udkom den 7. april 1837.<br/>
<pb n="509"/>BFN 305/I,107-111/VII,40-41.</p><p>Vi har i denne version bibeholdt den originale stavemåde. Der findes også en version med moderniseret stavemåde.</p></bibl>
                                                  <biblStruct>
                                                  <monogr>
                                                       <title level="m">ANDERSEN: H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor ref="http://viaf.org/viaf/4925902">
                                                            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                                                            <persName>
                                                                 <forename>Klaus</forename>
                                                                 <forename full="init">P.</forename>
                                                                 <surname>Mortensen</surname>
                                                            </persName>
                                                            </editor>
                                                            <imprint>
                                                                 <pubPlace>København</pubPlace>
                                                                 <publisher>Gyldendal</publisher>
                                                                 <date>2003-2007</date>
                                                                 <idno type="ISBN">87-02-01991-4</idno>
                                                            </imprint>
                                                       <biblScope unit="volume">1:<i> Eventyr og Historier I 1830-1850</i></biblScope>
                                                       <date when="2003"/>
                                                  </monogr>
                                             </biblStruct></listBibl>
                                             <notesStmt>
                                                  
                                                       <note xml:id="thisFile" target="keiserens-nye-klaeder" type="originalDanish">dansk førsteudgave</note>
                                                       
                                                            <note target="keiserens-nye-klaeder_modern" type="modernDanish">moderniseret version</note>
                                                       <note type="britishEnglish" target="17_The-Emperors-New-Clothes">engelsk oversættelse</note>
                                                  
                                                                                                    
                                             </notesStmt>
                                        </sourceDesc>
                                        <encodingDesc>
                                             <taxonomy xml:id="tax.Mortensen">
                                                  <bibl>
                                                       <title>ANDERSEN. H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor>Klaus P. Mortensen</editor>
                                                       <edition>2003-2008</edition>
                                                  </bibl>
                                                  <category xml:id="tale">
                                                       <catDesc xml:lang="da">eventyr og historier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">fairy tales and stories</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="novel">
                                                       <catDesc xml:lang="da">romaner</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">novels</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="poem">
                                                       <catDesc xml:lang="da">digte</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">poems</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="mix">
                                                       <catDesc xml:lang="da">blandinger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">genre mixes</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="play">
                                                       <catDesc xml:lang="da">skuespil</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">plays</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="travelAccount">
                                                       <catDesc xml:lang="da">rejseberetninger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">travel accounts</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="autobiography">
                                                       <catDesc xml:lang="da">selvbiografier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">autobiographies</catDesc>
                                                  </category>
                                             </taxonomy>︎    
                                        </encodingDesc>
                                        
                                                                       <xenoData><incipit>For mange Aar siden levede en Keiser, som holdt saa uhyre meget af smukke nye Kl...</incipit><readingTime>9</readingTime><popularity>998</popularity><cite>&lt;p&gt;H.C. Andersen: Keiserens nye Klæder. Udg. af Laurids Kristian Fahl, Esther Kielberg, Klaus P. Mortensen, Jesper Gehlert Nielsen &amp; Finn Gredal Jensen[INFO OM 18-binds-udgaven 2003-2009...] for Det Danske Sprog- og Litteraturselskab. Digitaliseret af Dan H. Andreasen &amp; Holger Berg til sitet hcandersen.dk&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
            Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                 Draft, not for public accession
            &lt;/p&gt;</cite><idno type="image">Keiserens_nye_Klaeder_01_2022-03-09.png</idno></xenoData>                                    </fileDesc>
                                   <profileDesc>
                                        <creation>
                                             <date>1837</date>
                                        </creation>
                                        <textClass>
                                             <catRef scheme="#tax.Mortensen" target="tale"/>
                                             
                                             <keywords scheme="addLinkToControlledVocabulary"><term>humor</term></keywords>
                                        </textClass>
                                        <milestone type="noTOC"/>
                                   </profileDesc>
                                   <revisionDesc><change when="2023-07-23" xml:id="NHB" who="NHB">docx2xml</change><change when="2023-07-23" who="NHB">formatted</change><change who="NHB" when="2023-07-24" status="draft">diff indtil Fyrtøiet. Div-struktur indtil Talismanen</change><change when="NHB" who="2023-07-25">diff indtil De vilde Svaner</change><change who="NHB" when="2024-02-05" status="draft">ny struktur Den onde Fyrste</change><change who="NHB" when="2024-02-28">extracted from larger file with entire volume</change><change when="2024-02-28" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-04" who="NHB">added img-tags based on imgIndex.xml, the xml-version of the spreadsheet with img-metadata, </change><change when="2024-03-05" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-12" who="NHB">added metadata to teiHeader</change></revisionDesc>
                              </teiHeader>
                              
                                                  
                         
                         <text type="print">
                              <body>
                                   <div type="work" rend="Keiserens nye Klæder" xml:id="keiserens-nye-klaeder">
<pb n="177"/><head type="main">Keiserens nye Klæder</head>

<p rend="noIndent" xml:id="p_00001">For mange Aar siden levede en Keiser, som holdt saa uhyre meget af smukke nye Klæder, at han gav alle sine Penge ud for ret at blive pyntet. Han brød sig ikke om sine Soldater, brød sig ei om Comedie eller om at kjøre i Skoven, <seg target="txtcmnt-177-01"><!--DATA-TERM: uden--><!--DATA-DEFINITION: undtagen.-->uden</seg> alene for at vise sine nye Klæder. Han havde en <seg target="txtcmnt-177-02"><!--DATA-TERM: Kjole--><!--DATA-DEFINITION: frakkelignende mandsdragt med ærmeopslag og vide skøder.-->Kjole</seg> for hver Time paa Dagen, og ligesom man siger om en Konge, han er i Raadet, saa sagde man altid her: »Keiseren er i Garderoben!« –</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00002">I den store Stad, hvor han boede, gik det meget fornøieligt til, hver Dag kom der mange Fremmede, een Dag kom der to Bedragere; de gave sig ud for at være Vævere og sagde, at de forstode at væve det deiligste Tøi, man kunde tænke sig. Ikke alene Farverne og Mønstret var noget usædvanligt smukt, men de Klæder, som bleve syede af Tøiet, havde den forunderlige Egenskab at de bleve usynlige for ethvert Menneske, som ikke duede i sit Embede, eller ogsaa var utilladelig dum.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00003">»Det var jo nogle deilige Klæder,« tænkte Keiseren; »ved at have dem paa, kunde jeg <seg target="txtcmnt-177-03"><!--DATA-TERM: komme efter--><!--DATA-DEFINITION: lære, erfare.-->komme efter</seg>, hvilke Mænd i mit Rige der ikke due til det Embede de have, jeg kan kjende de kloge fra de dumme! ja det Tøi maa strax væves til mig!« og han gav de to Bedragere mange Penge <seg target="txtcmnt-177-04"><!--DATA-TERM: paa Haanden--><!--DATA-DEFINITION: på forskud.-->paa Haanden</seg>, for at de skulde begynde paa deres Arbeide.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00004">De satte ogsaa to Væverstole op, lode som om de arbeidede, men de havde ikke det mindste paa Væven. Rask væk forlangte de den fineste Silke, og det prægtigste Guld; det puttede de i deres egen Pose og arbeidede med de tomme Væve, og det til langt ud paa Natten.</p>

<img src="0017_HCA-1969-223-0002.jpg" ref="p_00005" title="Illustrator: Alexander &amp; Valery Traugott. 1962. Fra/from: H.C. Andersens Hus/Museum Odense"/><p rend="firstIndent" xml:id="p_00005">»Nu gad jeg dog nok vide, hvor vidt de ere med Tøiet!« tænkte Keiseren, men han var <seg target="txtcmnt-177-05"><!--DATA-TERM: ordenligt--><!--DATA-DEFINITION: virkelig.-->ordenligt</seg> lidt underlig om Hjertet ved at tænke paa, at den, som var dum, eller slet passede til sit Embede, ikke kunde see det, nu troede han nok, at han ikke behøvede at være bange for sig selv, men han vilde dog sende nogen først for at see, hvorledes det stod sig. Alle Mennesker i hele Byen vidste, hvilken forunderlig Kraft Tøiet <pb n="178"/>havde, og alle vare begjærlige efter at see, hvor daarlig eller dum hans Naboe var.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00006">»Jeg vil sende min gamle ærlige Minister hen til Væverne!« tænkte Keiseren, »han kan bedst see, hvorledes Tøiet tager sig ud, for han har Forstand, og ingen passer sit Embede bedre end han!« –</p>

<img src="0017_HCA-1969-223-0003.jpg" ref="p_00007" title="Illustrator: Alexander &amp; Valery Traugott. 1962. Fra/from: H.C. Andersens Hus/Museum Odense"/><p rend="firstIndent" xml:id="p_00007">Nu gik den gamle skikkelige Minister ind i Salen, hvor de to Bedragere sad og arbeidede med de tomme Væve. »Gud bevar’ os!« tænkte den gamle Minister og spilede Øinene op! »jeg kan jo ikke se noget!« Men det sagde han ikke.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00008">Begge Bedragerne bad ham være saa god at træde nærmere og spurgte, om det ikke var et smukt Mønster og deilige Farver. Saa pegede de paa den tomme Væv, og den stakkels gamle Minister blev ved at spile Øinene op, men han kunde ikke see noget, for der var ingen Ting. »Herre Gud!« tænkte han, »skulde jeg være dum! Det har jeg aldrig troet, og det maa ingen Mennesker vide! skulde jeg ikke due til mit Embede? Nei det gaaer ikke an, at jeg fortæller, jeg ikke kan see Tøiet!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00009">»Naa, <seg target="txtcmnt-178-01"><!--DATA-TERM: de siger ikke noget--><!--DATA-DEFINITION: de, dvs. De.-->de siger ikke noget</seg> om det!« sagde den ene, som vævede!</p>

<img src="0017_HCA-1969-223-0004.jpg" ref="p_00010" title="Illustrator: Alexander &amp; Valery Traugott. 1962. Fra/from: H.C. Andersens Hus/Museum Odense"/><p rend="firstIndent" xml:id="p_00010">»O det er nydeligt! ganske allerkjæreste!« sagde den gamle Minister og saae igjennem sine Briller, »dette Mønster og disse Farver! – ja, jeg skal sige Keiseren, at det behager mig særdeles!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00011">»Naa det fornøier os!« sagde begge Væverne, og nu nævnede de Farverne ved Navn og det sælsomme Mønster. Den gamle Minister hørte godt efter, for at han kunde sige det samme, naar han kom hjem til Keiseren, og det gjorde han.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00012">Nu forlangte Bedragerne flere Penge, mere Silke og Guld, det skulde de bruge til Vævning. De stak Alt i deres egne Lommer, paa Væven kom ikke en Trevl, men de bleve ved, som før, at væve paa den tomme Væv.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00013">Keiseren sendte snart igjen en anden skikkelig Embedsmand hen for at see, hvorledes det gik med Vævningen, og om Tøiet snart var færdigt. Det gik ham ligesom den anden, han saae og saae, men da der ikke var noget uden de tomme Væve, kunde han ingen Ting see.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00014">»Ja, er det ikke et smukt Stykke Tøi!« sagde begge Bedragerne og viste og forklarede det deilige Mønster, som der slet ikke var.</p>

<img src="0017_HCA-1969-223-0005.jpg" ref="p_00015" title="Illustrator: Alexander &amp; Valery Traugott. 1962. Fra/from: H.C. Andersens Hus/Museum Odense"/><p rend="firstIndent" xml:id="p_00015">»Dum er jeg ikke!« tænkte Manden, »det er altsaa mit gode Embede, jeg ikke duer til? Det var løierligt nok! men det maa <pb n="179"/><pb n="180"/>man ikke lade sig mærke med!« og saa roste han Tøiet, han ikke saae, og forsikkrede dem sin Glæde over de kjønne Couleurer og det deilige Mønster. »Ja det er ganske allerkjæreste!« sagde han til Keiseren.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00016">Alle Mennesker i Byen talte om det prægtige Tøi.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00017">Nu vilde da Keiseren selv see det, medens det endnu var paa Væven. Med en heel Skare af udsøgte Mænd, mellem hvilke de to gamle skikkelige Embedsmænd vare, som før havde været der, gik han hen til begge de listige Bedragere, der nu vævede af alle Kræfter, men uden Trevl eller Traad.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00018">»Ja er det ikke <seg target="txtcmnt-180-01"><!--DATA-TERM: magnifique--><!--DATA-DEFINITION: pragtfuldt.-->magnifique</seg>!« sagde begge de skikkelige Embedsmænd. »Vil deres Majestæt see, hvilket Mønster, hvilke Farver!« og saa pegede de paa den tomme Væv, thi de troede, de andre vistnok kunde see Tøiet.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00019">»Hvad for noget!« tænkte Keiseren, »jeg seer ingen Ting! det er jo forfærdeligt! er jeg dum? duer jeg ikke til at være Keiser? Det var det skrækkeligste, som kunde <seg target="txtcmnt-180-02"><!--DATA-TERM: arrivere--><!--DATA-DEFINITION: hænde, ske.-->arrivere</seg> mig!« »O det er meget smukt!« sagde Keiseren, »det har mit allerhøieste Bifald!« og han nikkede tilfreds og betragtede den tomme Væv; han vilde ikke sige, at han ingen Ting kunde see. Hele Følget, han havde med sig, saae og saae, men fik ikke mere ud af det, end alle de Andre, men de sagde ligesom Keiseren, »o det er smukt!« og de raadede ham at tage disse nye, prægtige Klæder paa første Gang, ved den store <seg target="txtcmnt-180-03"><!--DATA-TERM: Procession--><!--DATA-DEFINITION: optog.-->Procession</seg>, som forestod. »Det er magnifique! nysseligt, <seg target="txtcmnt-180-04"><!--DATA-TERM: excellent--><!--DATA-DEFINITION: fremragende, ypperligt.-->excellent</seg>!« gik det fra Mund til Mund, og man var allesammen saa inderligt fornøiede dermed. Keiseren gav hver af Bedragerne et Ridderkors til at hænge i Knaphullet og Titel af Vævejunkere.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00020">Hele Natten før den Formiddag Processionen skulde være, sad Bedragerne oppe og havde over sexten Lys tændte. Folk kunde see, de havde travlt med at faae Keiserens nye Klæder færdige. De lode, som de toge Tøiet af Væven, de klippede i Luften med store Saxe, de syede med Syenaal uden Traad og sagde tilsidst: »see nu er’ Klæderne færdige!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00021">Keiseren, med sine fornemste Cavalerer, kom selv derhen og begge Bedragerne løftede den ene Arm i Veiret ligesom om de holdt noget og sagde: »see her er Beenklæderne! her er Kjolen! her Kappen!« og saaledes videre <seg target="txtcmnt-180-05"><!--DATA-TERM: fort--><!--DATA-DEFINITION: frem.-->fort</seg>. »Det er saa let, som Spindelvæv! man skulde troe man havde ingen Ting paa Kroppen, men det er just <seg target="txtcmnt-180-06"><!--DATA-TERM: Dyden--><!--DATA-DEFINITION: det gode.-->Dyden</seg> ved det!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00022">»Ja!« sagde alle Cavalererne, men de kunde ingen Ting see, for der var ikke noget.</p>

<pb n="181"/><p rend="firstIndent" xml:id="p_00023">»Vil nu deres keiserlige Majestæt allernaadigst behage at tage deres Klæder af!« sagde Bedragerne, »saa skal vi <seg target="txtcmnt-181-01"><!--DATA-TERM: give dem de nye paa--><!--DATA-DEFINITION: dem, dvs. Dem.-->give dem de nye paa</seg>, herhenne foran det store Speil!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00024">Keiseren lagde alle sine Klæder, og Bedragerne bare sig ad, ligesom om de gave ham hvert Stykke af de nye, der skulde være syede, og Keiseren vendte og dreiede sig for Speilet.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00025">»Gud hvor de klæde godt! hvor de sidde deiligt!« sagde de allesammen. »Hvilket Mønster! hvilke Farver! det er en kostbar Dragt!« –</p>

<img src="0017_HCA-1969-223-0006.jpg" ref="p_00026" title="Illustrator: Alexander &amp; Valery Traugott. 1962. Fra/from: H.C. Andersens Hus/Museum Odense"/><p rend="firstIndent" xml:id="p_00026">»Uden for staae de med <seg target="txtcmnt-181-02"><!--DATA-TERM: Thronhimlen--><!--DATA-DEFINITION: baldakinen over tronen.-->Thronhimlen</seg>, som skal bæres over deres Majestæt i Processionen!« sagde Overceremonimesteren.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00027">»Ja jeg er jo <seg target="txtcmnt-181-03"><!--DATA-TERM: istand--><!--DATA-DEFINITION: i orden.-->istand</seg>!« sagde Keiseren. »Sidder det ikke godt?« og saa vendte han sig nok engang for Speilet! for det skulde nu lade ligesom om han ret betragtede sin Stads.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00028">Kammerherrerne, som skulde bære Slæbet, famlede med Hænderne hen ad Gulvet, ligesom om de toge Slæbet op; de gik og holdt i Luften, de turde ikke lade sig mærke med, at de ingenting kunde see.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00029">Saa gik Keiseren i Processionen under den deilige Thronhimmel og alle Mennesker paa Gaden og i Vinduerne sagde: »Gud hvor Keiserens nye Klæder ere mageløse! hvilket deiligt Slæb han har paa Kjolen! hvor den sidder velsignet!« Ingen vilde lade sig mærke med, at han intet saae, for saa havde han jo ikke duet i sit Embede, eller været meget dum. Ingen af Keiserens Klæder havde gjort saadan Lykke.</p>

<img src="0017_HCA-1969-223-0007.jpg" ref="p_00030" title="Illustrator: Alexander &amp; Valery Traugott. 1962. Fra/from: H.C. Andersens Hus/Museum Odense"/><p rend="firstIndent" xml:id="p_00030">»Men han har jo ikke noget paa,« sagde et lille Barn. »Herre Gud, hør den Uskyldiges Røst,« sagde Faderen; og den Ene hvidskede til den Anden, hvad Barnet sagde.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00031">»Men han har jo ikke noget paa,« raabte tilsidst hele Folket. Det krøb i Keiseren, thi han syntes, de havde Ret, men han tænkte som saa: »nu maa jeg holde Processionen ud«. Og Kammerherrerne gik og bar paa Slæbet, som der slet ikke var.</p>



<pb n="182"/>

          </div>
                              </body>
                         </text>
                         <standOff>
                              <listAnnotation>
                                   
                                   <div type="work-comments" rend="Keiserens nye Klæder" xml:id="keiserens-nye-klaeder">
<head type="section-comments">Keiserens nye Klæder</head>

<p rend="noIndent">Trykt første gang i <hi rend="italic">Eventyr, fortalte for Børn</hi>. <hi rend="italic">Tredie Hefte</hi>, som udkom den 7. april 1837.<br/>
<pb n="509"/>BFN 305/I,107-111/VII,40-41.</p>

<p rend="noIndent">Tekstrettelser i forhold til trykforlægget</p>

<table rend="textdeviations">
<row><cell type="position">177,19</cell><cell type="deviation">have, &lt; have,«</cell></row>
<row><cell type="position">178,3</cell><cell type="deviation">Væverne! &lt; Væveren!</cell></row>
<row><cell type="position">178,9</cell><cell type="deviation">op! »jeg &lt; op!« jeg</cell></row>
<row><cell type="position">180,17</cell><cell type="deviation">arrivere mig!« &lt; arrivere mig!</cell></row>
<row><cell type="position">180,18</cell><cell type="deviation">Keiseren, »det &lt; Keiseren,« det</cell></row>
<row><cell type="position">181,11</cell><cell type="deviation">Processionen!« &lt; Processionen!</cell></row>
</table>

<table rend="textcomments">
<cell type="page">177</cell><row xml:id="txtcmnt-177-01"><cell type="data-term">uden</cell><cell type="data-definition">undtagen.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-177-02"><cell type="data-term">Kjole</cell><cell type="data-definition">frakkelignende mandsdragt med ærmeopslag og vide skøder.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-177-03"><cell type="data-term">komme efter</cell><cell type="data-definition">lære, erfare.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-177-04"><cell type="data-term">paa Haanden</cell><cell type="data-definition">på forskud.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-177-05"><cell type="data-term">ordenligt</cell><cell type="data-definition">virkelig.</cell></row>
<cell type="page">178</cell><row xml:id="txtcmnt-178-01"><cell type="data-term">de siger ikke noget</cell><cell type="data-definition">de, dvs. De.</cell></row>
<cell type="page">180</cell><row xml:id="txtcmnt-180-01"><cell type="data-term">magnifique</cell><cell type="data-definition">pragtfuldt.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-180-02"><cell type="data-term">arrivere</cell><cell type="data-definition">hænde, ske.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-180-03"><cell type="data-term">Procession</cell><cell type="data-definition">optog.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-180-04"><cell type="data-term">excellent</cell><cell type="data-definition">fremragende, ypperligt.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-180-05"><cell type="data-term">fort</cell><cell type="data-definition">frem.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-180-06"><cell type="data-term">Dyden</cell><cell type="data-definition">det gode.</cell></row>
<cell type="page">181</cell><row xml:id="txtcmnt-181-01"><cell type="data-term">give dem de nye paa</cell><cell type="data-definition">dem, dvs. Dem.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-181-02"><cell type="data-term">Thronhimlen</cell><cell type="data-definition">baldakinen over tronen.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-181-03"><cell type="data-term">istand</cell><cell type="data-definition">i orden.</cell></row>
</table>

</div>
                                   
                              </listAnnotation>
                         </standOff>
                    </TEI>
