<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://beta.auh.sdu.dk/pmm-skema/sv18.rnc"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="da" xml:space="preserve">

                         
                              <teiHeader>
                                   <fileDesc>
                                        <titleStmt>
                                             <title>Paa den yderste Dag</title>
                                             <author ref="http://viaf.org/viaf/4925902">H.C. Andersen</author>
                                             <editor role="content">Laurids Kristian Fahl</editor>
<editor role="content">Esther Kielberg</editor>
<editor role="content">Klaus P. Mortensen</editor>
<editor role="content">Jesper Gehlert Nielsen</editor>
<editor role="content">Finn Gredal Jensen</editor>

                                             <editor role="data">Dan H. Andreasen</editor>
                                             <editor role="data">Holger Berg</editor>
                                        </titleStmt>
                                        <publicationStmt>
                                             <publisher>Museum Odense and The Hans Christian Andersen Center, University of Southern Denmark, Odense, Denmark</publisher>
                                             <availability>
            <p type="cc-by" target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</p>
                 <p>Draft, not for public accession</p>
            </availability>
                                             <idno type="version1.0">1.0</idno>
                                             <date>2024-04-01</date>
                                             
                                        </publicationStmt>
                                        <sourceDesc>
                                             <listBibl>
                                                  <bibl><p>Trykt første gang i <i>Historier</i>, der udkom den 5. april 1852.</p><p>Vi har i denne version bibeholdt den originale stavemåde. Der findes også en version med moderniseret stavemåde.</p></bibl>
                                                  <biblStruct>
                                                  <monogr>
                                                       <title level="m">ANDERSEN: H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor ref="http://viaf.org/viaf/4925902">
                                                            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                                                            <persName>
                                                                 <forename>Klaus</forename>
                                                                 <forename full="init">P.</forename>
                                                                 <surname>Mortensen</surname>
                                                            </persName>
                                                            </editor>
                                                            <imprint>
                                                                 <pubPlace>København</pubPlace>
                                                                 <publisher>Gyldendal</publisher>
                                                                 <date>2003-2007</date>
                                                                 <idno type="ISBN">87-02-01991-4</idno>
                                                            </imprint>
                                                       <biblScope unit="volume">2:<i> Eventyr og Historier II 1852-1862</i></biblScope>
                                                       <date when="2003"/>
                                                  </monogr>
                                             </biblStruct></listBibl>
                                             <notesStmt>
                                                  
                                                       <note xml:id="thisFile" target="paa-den-yderste-dag" type="originalDanish">dansk førsteudgave</note>
                                                       
                                                            <note target="paa-den-yderste-dag_modern" type="modernDanish">moderniseret version</note>
                                                       <note type="britishEnglish" target="105_On-the-Last-Day">engelsk oversættelse</note>
                                                  
                                                                                                    
                                             </notesStmt>
                                        </sourceDesc>
                                        <encodingDesc>
                                             <taxonomy xml:id="tax.Mortensen">
                                                  <bibl>
                                                       <title>ANDERSEN. H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor>Klaus P. Mortensen</editor>
                                                       <edition>2003-2008</edition>
                                                  </bibl>
                                                  <category xml:id="tale">
                                                       <catDesc xml:lang="da">eventyr og historier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">fairy tales and stories</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="novel">
                                                       <catDesc xml:lang="da">romaner</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">novels</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="poem">
                                                       <catDesc xml:lang="da">digte</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">poems</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="mix">
                                                       <catDesc xml:lang="da">blandinger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">genre mixes</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="play">
                                                       <catDesc xml:lang="da">skuespil</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">plays</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="travelAccount">
                                                       <catDesc xml:lang="da">rejseberetninger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">travel accounts</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="autobiography">
                                                       <catDesc xml:lang="da">selvbiografier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">autobiographies</catDesc>
                                                  </category>
                                             </taxonomy>︎    
                                        </encodingDesc>
                                        
                                                                       <xenoData><incipit>Den helligste Dag her blandt alle Livets Dage er den, vi døe paa; det er den yde...</incipit><readingTime>6</readingTime><popularity>946</popularity><cite>&lt;p&gt;H.C. Andersen: Paa den yderste Dag. Udg. af Laurids Kristian Fahl, Esther Kielberg, Klaus P. Mortensen, Jesper Gehlert Nielsen &amp; Finn Gredal Jensen[INFO OM 18-binds-udgaven 2003-2009...] for Det Danske Sprog- og Litteraturselskab. Digitaliseret af Dan H. Andreasen &amp; Holger Berg til sitet hcandersen.dk&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
            Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                 Draft, not for public accession
            &lt;/p&gt;</cite><idno type="image">Paa_den_yderste_Dag_01_2022-03-09.png</idno></xenoData>                                    </fileDesc>
                                   <profileDesc>
                                        <creation>
                                             <date>1852</date>
                                        </creation>
                                        <textClass>
                                             <catRef scheme="#tax.Mortensen" target="tale"/>
                                             
                                             <keywords scheme="addLinkToControlledVocabulary"><term>tro</term><term>uhygge</term></keywords>
                                        </textClass>
                                        <milestone type="noTOC"/>
                                   </profileDesc>
                                   <revisionDesc><change when="2023-03-31" xml:id="NHB" who="NHB">docx2xml</change><change when="2023-03-31" who="NHB">formatted</change><change who="NHB" when="2023-04-05" status="draft">wellformed</change><change who="NHB" when="2023-05-02" status="draft">div ved work-comments</change><change who="NHB" when="2024-02-23" status="draft">minor changes in div-structure</change><change who="NHB" when="2024-02-28">extracted from larger file with entire volume</change><change when="2024-02-28" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-12" who="NHB">added metadata to teiHeader</change></revisionDesc>
                              </teiHeader>
                              
                                                  
                         
                         <text type="print">
                              <body>
                                   <div type="work" rend="Paa den yderste Dag" xml:id="paa-den-yderste-dag">
<head type="main">Paa den yderste Dag</head>

<p rend="noIndent" xml:id="p_00001">Den helligste Dag her blandt alle Livets Dage er den, vi døe paa; det er den yderste Dag, den hellige store Forvandlings Dag. Har Du rigtigt, alvorsfuldt tænkt over denne mægtige, visse, sidste Time her paa Jorden?</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00002">Der var en Mand, en strængt Troende, som han kaldtes, en Stridsmand for Ordet, der var ham en Lov, en nidkjær Tjener af en nidkjær Gud. – Døden stod nu ved hans Seng, Døden med det strænge, himmelske Aasyn.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00003">»Timen er kommen, Du skal følge mig!« sagde Døden og rørte med sin iiskolde Finger hans Fødder, og de iisnede, Døden berørte hans Pande, derpaa hans Hjerte, og det brast derved og Sjælen fulgte Dødsengelen.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00004">Men i de faa Secunder forud, mellem Indvielsen fra Fod til Pande og Hjerte, gik som et Havs store tunge Bølger, Alt hvad Livet havde bragt og vakt, henover den Døende. Saaledes seer man med eet Blik ned i det svimlende Dyb og omfatter, i eet Tankelyn, den umaadelige Vei; saaledes seer man med eet Blik, i een Sum, den talløse Stjernevrimmel, kjendende Kloder og Verdner i det vide Rum.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00005">I et saadant Øieblik gyser den forfærdede Synder og har Intet at hælde sig til, det er, som sank han ud i en uendelig Tomhed! – Men den Fromme hælder sit Hoved til Gud og giver sig, som Barnet, hen i »<seg target="txtcmnt-039-01"><!--DATA-TERM: din Villie skee med mig--><anchor target="txtcmnt-039-01"/><!--central nytestamentlig tankegang; jf. Matthæus 6,10, Lukas 10,21 og 22,42.-->din Villie skee med mig</seg>!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00006">Men denne Døende havde ikke Barnets Sind, han følte, han var Mand; han gjøs ikke, som Synderen, han vidste, han var den rette Troende. Paa Religionens Former i al deres Strænghed havde han holdt; Millioner, vidste han, maatte gaae den brede Vei til Fordømmelsen; med Sværd og med Ild kunde han have ødelagt deres Legemer her, som alt deres Sjæl var det og <seg target="txtcmnt-039-02"><!--DATA-TERM: altid vilde blive det--><anchor target="txtcmnt-039-02"/><!--altid ville forblive det.-->altid vilde blive det</seg> –! hans Vei var nu mod Himlen, hvor Naaden aabnede ham Porten, Naaden, den lovede.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00007">Og Sjælen gik med Dødsengelen, men eengang endnu saae den hen til Leiet, hvor <seg target="txtcmnt-039-03"><!--DATA-TERM: Støvbilledet--><anchor target="txtcmnt-039-03"/><!--dvs. den forgængelige krop.-->Støvbilledet</seg> laae i den hvide Liigskjorte, et fremmed Aftryk af dens Jeg. – Og de fløi, og de gik – det var <pb n="40"/>som i en mægtig Hal og dog som i en Skov; Naturen var beskaaret, udspændt, opbundet og sat i Række, kunstiggjort, som <seg target="txtcmnt-040-01"><!--DATA-TERM: de gamle franske Haver--><anchor target="txtcmnt-040-01"/><!--haver holdt i streng geometrisk stil.-->de gamle franske Haver</seg>; her var Maskerade.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00008">»Det er Menneskelivet!« sagde Dødsengelen.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00009">Alle Skikkelser saaes mere eller mindre <seg target="txtcmnt-040-02"><!--DATA-TERM: formummede--><anchor target="txtcmnt-040-02"/><!--maskerede, forklædte.-->formummede</seg>; det var ikke de ædleste eller mægtigste just alle de, som gik i Fløiel og Guld, det var ikke de laveste og ringe Alle, der gik i Fattigfolks Kjole. – Det var en underlig Maskerade, og især ganske egent var det at see, hvorledes de Allesammen under deres Klædning skjulte omhyggelig Noget for hverandre; men den Ene sled i den Anden, at det kunde blive synligt, og da saae man Hovedet af et Dyr stikke frem; hos En var det en grinende Abe, hos en Anden en fæl Gjedebuk, en klam Slange eller mat Fisk.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00010">Det var Dyret, som vi Alle bære paa, Dyret, som er voxet fast i Mennesket, og det hoppede og det sprang og vilde frem, og hver holdt Klæderne tæt om det, men de Andre reve tilside og raabte: »Seer Du! see! Det er ham! det er hende!« og den Ene blottede den Andens Elendighed.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00011">»Og hvad var Dyret hos mig!« spurgte den vandrende Sjæl; og Dødsengelen pegede hen for sig paa en stolt Skikkelse, og om dens Hoved viste sig en broget Glorie med skinnende Farver, men ved Mandens Hjerte skjulte sig Dyrets Fødder, <seg target="txtcmnt-040-03"><!--DATA-TERM: Paafuglens Fødder--><anchor target="txtcmnt-040-03"/><!--kendt for deres hæslighed.-->Paafuglens Fødder</seg>; Glorien var kun Fuglens brogede Hale.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00012">Og som de vandrede frem, skreg store Fugle fælt fra Træernes Grene; med lydelige Menneskestemmer skreg de: »Du Døds-Vandrer, husker Du mig!« – det var alle de onde Tanker og Begjæringer fra hans Livs Dage, som raabte til ham: »husker Du mig!« –</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00013">Og Sjælen giøs et Øieblik, thi den <seg target="txtcmnt-040-04"><!--DATA-TERM: kjendte Stemmerne--><anchor target="txtcmnt-040-04"/><!--genkendte stemmerne.-->kjendte Stemmerne</seg>, de onde Tanker og Begjæringer, der traadte op som Tingsvidner.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00014">»<seg target="txtcmnt-040-05"><!--DATA-TERM: I vort Kjød … intet Godt--><anchor target="txtcmnt-040-05"/><!--jf. Romerbrevet 7,18.-->I vort Kjød, i vor onde Natur, boer intet Godt</seg>!« sagde Sjælen, »men Tankerne hos mig bleve ikke til Gjerninger, Verden har ikke seet den onde Frugt!« og han skyndte sig end mere, for snart at komme bort fra de fæle Skrig, men de store sorte Fugle omsvævede ham i Kredse og skreg og skreg, som skulde det høres over al Verden; og han sprang som den jagede Hind, og ved hvert Trin stødte han Foden mod skarpe Flintesteen, og de skar hans Fødder og det smertede ham. »Hvor komme disse skarpe Stene her? Som vissent Løv ligge de hen over Jorden!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00015">»Det er hvert uforsigtigt Ord, Du lod falde, og som saarede <pb n="41"/>din Næstes Hjerte langt dybere, end Stenene nu saare din Fod!«</p>
<p rend="firstIndent" xml:id="p_00016">»Det tænkte jeg ikke over!« sagde Sjælen.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00017">»<seg target="txtcmnt-041-01"><!--DATA-TERM: Dømmer ikke … dømmes--><anchor target="txtcmnt-041-01"/><!--jf. Matthæus 7,1.-->Dømmer ikke, saa skulle I ikke dømmes</seg>!« klang det gjennem Luften.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00018">»Alle have vi syndet!« sagde Sjælen og løftede sig atter. »Jeg har holdt <seg target="txtcmnt-041-02"><!--DATA-TERM: Loven og Evangeliet--><anchor target="txtcmnt-041-02"/><!--Gamle og Nye Testamente.-->Loven og Evangeliet</seg>, jeg har gjort, hvad jeg kunde gjøre, jeg er ikke, som de Andre!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00019">Og de stode ved Himlens Port, og Engelen, Indgangens Bevogter, spurgte: »<seg target="txtcmnt-041-03"><!--DATA-TERM: Hvo er Du--><anchor target="txtcmnt-041-03"/><!--hvem er du.-->Hvo er Du</seg>? Siig mig din Tro og viis mig den i dine Gjerninger!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00020">»Jeg har strængt opfyldt alle Bud! jeg har ydmyget mig for Verdens Øine, jeg har hadet og forfulgt det Onde og de Onde, de, som gaae den brede Vei til den evige Fordømmelse, og jeg vil det endnu, med Ild og med Sværd, dersom jeg <seg target="txtcmnt-041-04"><!--DATA-TERM: mægter det--><anchor target="txtcmnt-041-04"/><!--magter det.-->mægter det</seg>!«</p>
<p rend="firstIndent" xml:id="p_00021">»Du er altsaa een af <seg target="txtcmnt-041-05"><!--DATA-TERM: Mahomed(s)--><anchor target="txtcmnt-041-05"/><!--religionsstifteren Muhammed (ca. 570-632).-->Mahomeds</seg> Bekjendere!« sagde Engelen.</p>
<p rend="firstIndent" xml:id="p_00022">»Jeg! – Aldrig!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00023">»<seg target="txtcmnt-041-06"><!--DATA-TERM: Hvo, som … Sværdet--><anchor target="txtcmnt-041-06"/><!--Matthæus 26,52.-->Hvo, som griber til Sværdet</seg>, skal omkomme ved Sværdet, siger Sønnen! hans Tro har Du ikke. Er Du maaskee en Israels Søn, der med Moses siger: <seg target="txtcmnt-041-07"><!--DATA-TERM: Øie for Øie … Tand--><anchor target="txtcmnt-041-07"/><!--2. Mosebog 21,24.-->Øie for Øie og Tand</seg> for Tand! en Israels Søn, hvis nidkjære Gud er kun dit Folks Gud!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00024">»Jeg er Christen!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00025">»Det kjender jeg ikke i din Tro og dine Gjerninger. Christi Lære er Forsoning, Kjærlighed og Naade!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00026">»Naade!« klang det gjennem det uendelige Rum, og Himlens Port aabnede sig, og Sjælen svævede mod den aabne Herlighed.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00027">Men Lyset, der udstrømmede, var saa blændende, saa gjennemtrængende, at Sjælen veeg tilbage, som for et draget Sværd; og Tonerne klang saa bløde og gribende, ingen jordisk Tunge kan udsige det, og Sjælen bævede og bøiede sig dybere og altid dybere, men den himmelske Klarhed trængte ind i den, og da følte og fornam den, hvad den aldrig før saaledes havde følt, Byrden af sin Hovmod, sin Haardhed og Synd. – Det blev saa klart inden i den.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00028">»<seg target="txtcmnt-041-08"><!--DATA-TERM: Hvad godt … selv--><anchor target="txtcmnt-041-08"/><!--jf. Romerbrevet 7,19.-->Hvad godt jeg gjorde i Verden, det gjorde jeg, fordi jeg ikke kunde anderledes, men det Onde – – det var af mig selv</seg>!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00029">Og Sjælen følte sig blændet af det rene himmelske Lys, afmægtig sank den, saaledes syntes det, dybt, rullet i sig selv; nedtynget, umoden for Himmeriges Rige, og i Tanken om den strænge, den retfærdige Gud, vovede den ikke at udstamme: »<hi rend="italic">Naade!</hi>«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00030">– Og, <hi rend="italic">da</hi> var <hi rend="italic">Naaden</hi> der, den ikke ventede Naade. –</p>

<pb n="42"/><p rend="firstIndent" xml:id="p_00031">Guds Himmel var i hele det uendelige Rum, Guds Kjærlighed gjennemstrømmede den i uudtømmelig Fylde.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00032">»Hellig, herlig, kjærlig og evig <seg target="txtcmnt-042-01"><!--DATA-TERM: vorde Du--><anchor target="txtcmnt-042-01"/><!--skal du blive.-->vorde Du</seg>, Menneskesjæl!« klang det og sang det. Og Alle, Alle skulle vi paa vort Jordlivs yderste Dag, som Sjælen her, bæve tilbage for Himmeriges Glands og Herlighed, bøie os dybt, ydmyge nedsynkende og dog baarne af hans Kjærlighed, hans Naade, holdes oppe, svævende i nye Baner, luttrede, ædlere og bedre, mere og mere nærme os Lysets Herlighed, og styrket ved ham mægte at stige ind i den evige Klarhed.</p>

<pb n="43"/></div>
                              </body>
                         </text>
                         <standOff>
                              <listAnnotation>
                                   
                                   <div type="work-comments" rend="Paa den yderste Dag" xml:id="paa-den-yderste-dag">
<head type="section-comments">Paa den yderste Dag</head>

<p rend="noIndent">Trykt første gang i <hi rend="italic">Historier</hi>, der udkom den 5. april 1852.</p>
<p rend="noIndent">BFN 608/II,229-232/VII,142-143.</p>

<p rend="noIndent">Tekstrettelser i forhold til trykforlægget</p>

<table rend="textdeviations">
<row><cell type="position">41,1</cell><cell type="deviation">Fod!« &lt; Fod!</cell></row>
</table>

<table rend="textcomments">
<cell type="page">39</cell><row xml:id="txtcmnt-039-01"><cell type="data-term">din Villie skee med mig</cell><cell type="data-definition">central nytestamentlig tankegang; <pb n="467"/>jf. Matthæus 6,10, Lukas 10,21 og 22,42.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-039-02"><cell type="data-term">altid vilde blive det</cell><cell type="data-definition">altid ville forblive det.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-039-03"><cell type="data-term">Støvbilledet</cell><cell type="data-definition">dvs. den forgængelige krop.</cell></row>
<cell type="page">40</cell><row xml:id="txtcmnt-040-01"><cell type="data-term">de gamle franske Haver</cell><cell type="data-definition">haver holdt i streng geometrisk stil.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-040-02"><cell type="data-term">formummede</cell><cell type="data-definition">maskerede, forklædte.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-040-03"><cell type="data-term">Paafuglens Fødder</cell><cell type="data-definition">kendt for deres hæslighed.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-040-04"><cell type="data-term">kjendte Stemmerne</cell><cell type="data-definition">genkendte stemmerne.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-040-05"><cell type="data-term">I vort Kjød … intet Godt</cell><cell type="data-definition">jf. Romerbrevet 7,18.</cell></row>
<cell type="page">41</cell><row xml:id="txtcmnt-041-01"><cell type="data-term">Dømmer ikke … dømmes</cell><cell type="data-definition">jf. Matthæus 7,1.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-041-02"><cell type="data-term">Loven og Evangeliet</cell><cell type="data-definition">Gamle og Nye Testamente.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-041-03"><cell type="data-term">Hvo er Du</cell><cell type="data-definition">hvem er du.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-041-04"><cell type="data-term">mægter det</cell><cell type="data-definition">magter det.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-041-05"><cell type="data-term">Mahomed(s)</cell><cell type="data-definition">religionsstifteren Muhammed (ca. 570-632).</cell></row><row xml:id="txtcmnt-041-06"><cell type="data-term">Hvo, som … Sværdet</cell><cell type="data-definition">Matthæus 26,52.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-041-07"><cell type="data-term">Øie for Øie … Tand</cell><cell type="data-definition">2. Mosebog 21,24.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-041-08"><cell type="data-term">Hvad godt … selv</cell><cell type="data-definition">jf. Romerbrevet 7,19.</cell></row>
<cell type="page">42</cell><row xml:id="txtcmnt-042-01"><cell type="data-term">vorde Du</cell><cell type="data-definition">skal du blive.</cell></row>
</table></div>
                                   
                              </listAnnotation>
                         </standOff>
                    </TEI>
