<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://beta.auh.sdu.dk/pmm-skema/sv18.rnc"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="da" xml:space="preserve">

                         
                              <teiHeader>
                                   <fileDesc>
                                        <titleStmt>
                                             <title>Rosen-Alfen</title>
                                             <author ref="http://viaf.org/viaf/4925902">H.C. Andersen</author>
                                             <editor role="content">Laurids Kristian Fahl</editor>
<editor role="content">Esther Kielberg</editor>
<editor role="content">Klaus P. Mortensen</editor>
<editor role="content">Jesper Gehlert Nielsen</editor>
<editor role="content">Finn Gredal Jensen</editor>

                                             <editor role="data">Dan H. Andreasen</editor>
                                             <editor role="data">Holger Berg</editor>
                                        </titleStmt>
                                        <publicationStmt>
                                             <publisher>Museum Odense and The Hans Christian Andersen Center, University of Southern Denmark, Odense, Denmark</publisher>
                                             <availability>
            <p type="cc-by" target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</p>
                 <p>Draft, not for public accession</p>
            </availability>
                                             <idno type="version1.0">1.0</idno>
                                             <date>2024-04-01</date>
                                             
                                        </publicationStmt>
                                        <sourceDesc>
                                             <listBibl>
                                                  <bibl><p>Trykt første gang i <i>Kjøbenhavns Morgenblad. Ny Suite</i>, 2. Aargang, nr. 20, 19. maj 1839 (BFN 345). Optaget i <i>Eventyr, fortalte for Børn</i>. <i>Ny Samling. Tredie Hefte</i>, der udkom den 20. december 1841 med årstallet 1842 på titelbladet. Sidstnævnte udgave følges her.<br/>
BFN 408/I,177-181/VII,60-61.</p><p>Vi har i denne version bibeholdt den originale stavemåde. Der findes også en version med moderniseret stavemåde.</p></bibl>
                                                  <biblStruct>
                                                  <monogr>
                                                       <title level="m">ANDERSEN: H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor ref="http://viaf.org/viaf/4925902">
                                                            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                                                            <persName>
                                                                 <forename>Klaus</forename>
                                                                 <forename full="init">P.</forename>
                                                                 <surname>Mortensen</surname>
                                                            </persName>
                                                            </editor>
                                                            <imprint>
                                                                 <pubPlace>København</pubPlace>
                                                                 <publisher>Gyldendal</publisher>
                                                                 <date>2003-2007</date>
                                                                 <idno type="ISBN">87-02-01991-4</idno>
                                                            </imprint>
                                                       <biblScope unit="volume">1:<i> Eventyr og Historier I 1830-1850</i></biblScope>
                                                       <date when="2003"/>
                                                  </monogr>
                                             </biblStruct></listBibl>
                                             <notesStmt>
                                                  
                                                       <note xml:id="thisFile" target="rosen-alfen" type="originalDanish">dansk førsteudgave</note>
                                                       
                                                            <note target="rosen-alfen_modern" type="modernDanish">moderniseret version</note>
                                                       <note type="britishEnglish" target="22_The-Rose-Elf">engelsk oversættelse</note>
                                                  
                                                                                                    
                                             </notesStmt>
                                        </sourceDesc>
                                        <encodingDesc>
                                             <taxonomy xml:id="tax.Mortensen">
                                                  <bibl>
                                                       <title>ANDERSEN. H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor>Klaus P. Mortensen</editor>
                                                       <edition>2003-2008</edition>
                                                  </bibl>
                                                  <category xml:id="tale">
                                                       <catDesc xml:lang="da">eventyr og historier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">fairy tales and stories</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="novel">
                                                       <catDesc xml:lang="da">romaner</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">novels</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="poem">
                                                       <catDesc xml:lang="da">digte</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">poems</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="mix">
                                                       <catDesc xml:lang="da">blandinger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">genre mixes</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="play">
                                                       <catDesc xml:lang="da">skuespil</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">plays</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="travelAccount">
                                                       <catDesc xml:lang="da">rejseberetninger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">travel accounts</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="autobiography">
                                                       <catDesc xml:lang="da">selvbiografier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">autobiographies</catDesc>
                                                  </category>
                                             </taxonomy>︎    
                                        </encodingDesc>
                                        
                                                                       <xenoData><incipit>Midt i en Have voxede der et Rosentræ, der var ganske fuldt af Roser, og i en af...</incipit><readingTime>8</readingTime><popularity>960</popularity><cite>&lt;p&gt;H.C. Andersen: Rosen-Alfen. Udg. af Laurids Kristian Fahl, Esther Kielberg, Klaus P. Mortensen, Jesper Gehlert Nielsen &amp; Finn Gredal Jensen[INFO OM 18-binds-udgaven 2003-2009...] for Det Danske Sprog- og Litteraturselskab. Digitaliseret af Dan H. Andreasen &amp; Holger Berg til sitet hcandersen.dk&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
            Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                 Draft, not for public accession
            &lt;/p&gt;</cite><idno type="image">Rosenalfen_01_2022-03-09.png</idno></xenoData>                                    </fileDesc>
                                   <profileDesc>
                                        <creation>
                                             <date>1842</date>
                                        </creation>
                                        <textClass>
                                             <catRef scheme="#tax.Mortensen" target="tale"/>
                                             
                                             <keywords scheme="addLinkToControlledVocabulary"><term>natur</term><term>trylleeventyr</term><term>kaerlighed</term><term>uhygge</term></keywords>
                                        </textClass>
                                        <milestone type="noTOC"/>
                                   </profileDesc>
                                   <revisionDesc><change when="2023-07-23" xml:id="NHB" who="NHB">docx2xml</change><change when="2023-07-23" who="NHB">formatted</change><change who="NHB" when="2023-07-24" status="draft">diff indtil Fyrtøiet. Div-struktur indtil Talismanen</change><change when="NHB" who="2023-07-25">diff indtil De vilde Svaner</change><change who="NHB" when="2024-02-05" status="draft">ny struktur Den onde Fyrste</change><change who="NHB" when="2024-02-28">extracted from larger file with entire volume</change><change when="2024-02-28" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-12" who="NHB">added metadata to teiHeader</change></revisionDesc>
                              </teiHeader>
                              
                                                  
                         
                         <text type="print">
                              <body>
                                   <div type="work" rend="Rosen-Alfen" xml:id="rosen-alfen">
<pb n="253"/><head type="main">Rosen-Alfen</head>

<p rend="noIndent" xml:id="p_00001">Midt i en Have voxede der et Rosentræ, der var ganske fuldt af Roser, og i en af disse, den smukkeste af dem alle, boede en Alf; han var saa lille bitte, at intet menneskeligt Øie kunde see ham; bag hvert Blad i Rosen havde han et Sovekammer; han var saa velskabt og deilig som noget Barn kunde være og havde Vinger fra Skuldrene lige ned til Fødderne. O, hvor der var en Duft i hans Værelser, og hvor Væggene vare klare og smukke! de vare jo de blegrøde fine Rosenblade.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00002">Hele Dagen fornøiede han sig i det varme Solskin, fløi fra Blomst til Blomst, dandsede paa Vingerne af den flyvende Sommerfugl og maalte hvor mange Skridt han maatte gaae, for at løbe hen over alle de Landeveie og Stier, der var paa et eneste Lindeblad. Det var hvad vi kalde Aarerne i Bladet, som han ansaae for Landeveie og Stier; ja det var da <seg target="txtcmnt-253-01"><!--DATA-TERM: evige--><!--DATA-DEFINITION: uendelige.-->evige</seg> Veie for ham! før han blev færdig, gik Solen ned; han havde ogsaa begyndt saa <seg target="txtcmnt-253-02"><!--DATA-TERM: sildigt--><!--DATA-DEFINITION: sent.-->sildigt</seg>.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00003">Det blev saa koldt, Duggen faldt og Vinden blæste; nu var det nok bedst at komme hjem; han skyndte sig Alt hvad han kunde, men Rosen havde lukket sig, han kunde ikke komme ind – ikke en eneste Rose stod aaben; den stakkels lille Alf blev saa forskrækket, han havde aldrig været ude om Natten før, altid sovet saa sødt bag de lune Rosenblade, o, det vilde vist blive hans Død!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00004">I den anden Ende af Haven, vidste han, var en Løvhytte, med deilige Caprifolier, Blomsterne saae ud som store bemalte Horn: i et af disse vilde han stige ned og sove til imorgen.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00005">Han fløi derhen. Tys! der var to Mennesker derinde; en ung smuk Mand og den deiligste Jomfru; de sad ved Siden af hinanden og ønskede, at de aldrig i Evighed maatte skilles ad; de holdt saa meget af hinanden, langt mere, end det bedste Barn kan holde af sin Moder og Fader.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00006">»Dog maae vi skilles!« sagde den unge Mand; »Din Broder er os ikke god, derfor sender han mig i et Ærinde saa langt bort over Bjerge og Søer! Farvel min søde <seg target="txtcmnt-253-03"><!--DATA-TERM: Brud--><!--DATA-DEFINITION: forlovede, kæreste.-->Brud</seg>, for det er Du mig dog!« <pb n="254"/>Og saa kyssede de hinanden, og den unge Pige græd og gav ham en Rose; men før hun rakte ham den, trykkede hun et Kys paa den, saa fast og inderligt, saa Blomsten aabnede sig: da fløi den lille Alf ind i den, og hældede sit Hoved op til de fine duftende Vægge; men han kunde godt høre, at der blev sagt Farvel, Farvel! og han følte, at Rosen fik Plads paa den unge Mands Bryst – o, hvor dog Hjertet bankede derinde! den lille Alf kunde slet ikke falde i Søvn, saadan bankede det.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00007">Længe laae Rosen ikke stille paa Brystet, Manden tog den frem og mens han gik ene gjennem den mørke Skov, kyssede han Blomsten, o, saa tidt og stærkt, at den lille Alf var nær ved at blive trykket ihjel; han kunde føle gjennem Bladet, hvor Mandens Læber brændte, og Rosen selv havde aabnet sig som ved den stærkeste Middagssol.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00008">Da kom der en anden Mand, mørk og vred, han var den smukke Piges onde Broder; en Kniv saa skarp og stor tog han frem, og mens den anden kyssede Rosen, stak den onde Mand ham ihjel, skar hans Hoved af og begravede det med Kroppen i den bløde Jord under Lindetræet.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00009">»Nu er han glemt og borte,« tænkte den onde Broder; »han kommer aldrig mere tilbage. En lang Reise skulde han gjøre, over Bjerge og Søer, da kan man let miste Livet, og det har han. Han kommer ikke mere, og mig tør min Søster aldrig spørge om ham.«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00010">Saa ragede han med Foden visne Blade hen over den opgravede Jord og gik hjem igjen i den mørke Nat; men han gik ikke alene, som han troede: den lille Alf fulgte med, den sad i et vissent, sammenrullet Lindeblad, der var faldet den onde Mand i Haaret da han gravede Graven. Hatten var nu sat ovenpaa, der var saa mørkt derinde, og Alfen rystede af Skræk og Vrede over den fæle Gjerning. –</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00011">I Morgenstunden kom den onde Mand hjem; han tog sin Hat af og gik ind i Søsterens Sovekammer; der laae den smukke blomstrende Pige og drømte om ham, hun holdt saa meget af og som hun nu troede gik over Bjerge og gjennem Skove; og den onde Broder bøiede sig over hende, og loe fælt, som en Djævel kan lee; da faldt det visne Blad af hans Haar ned paa Sengeteppet, men han mærkede det ikke og gik ud, for selv at sove lidt i Morgenstunden. Men Alfen smuttede ud af det visne Blad, gik ind i Øret paa den sovende Pige og fortalte hende, som i en Drøm, det skrækkelige Mord, beskrev hende Stedet, hvor Broderen havde dræbt ham og lagt hans Liig, fortalte om <pb n="255"/>det blomstrende Lindetræ tætved og sagde: »For at Du ikke skal troe, det bare er en Drøm, jeg har fortalt Dig, saa vil Du finde paa Din Seng et vissent Blad!« og det fandt hun, da hun vaagnede.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00012">O, hvor græd hun ikke de salte Taarer! og til Ingen turde hun sige sin Sorg. Vinduet stod hele Dagen aabent, den lille Alf kunde let komme ud i Haven til Roserne og alle de andre Blomster, men han nænte ikke at forlade den Bedrøvede. I Vinduet stod et Træ med <seg target="txtcmnt-255-01"><!--DATA-TERM: Maaneds-Roser--><!--DATA-DEFINITION: roser, der blomstrer hyppigt.-->Maaneds-Roser</seg>, i en af Blomsterne der satte han sig og saae paa den stakkels Pige. Hendes Broder kom mange Gange ind i Kammeret, og han var saa lystig og ond, men hun turde ikke sige et Ord om sin store Hjertesorg.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00013">Saasnart det blev Nat, listede hun sig ud af Huset, gik i Skoven til det Sted, hvor Lindetræet stod, rev Bladene bort fra Jorden, gravede ned i den og fandt strax ham der var slaaet ihjel, o, hvor hun græd, og bad vor Herre, at hun ogsaa snart maatte døe. –</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00014">Gjerne vilde hun føre Liget med sig hjem men det kunde hun ikke; saa tog hun det blege Hoved med de lukkede Øine, kyssede den kolde Mund og rystede Jorden af hans deilige Haar. »Det vil jeg eie!« sagde hun, og da hun havde lagt Jord og Blade paa det døde Legeme, tog hun Hovedet med sig hjem og en lille Green af det Jasmintræ, der blomstrede i Skoven, hvor han var dræbt.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00015">Saasnart hun var i sin Stue, hentede hun den største Blomsterpotte, der var at finde, i den lagde hun den Dødes Hoved, kom Jord derpaa og plantede saa Jasmingrenen i Potten.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00016">»Farvel! farvel!« hviskede den lille Alf, han kunde ikke længer holde ud at see al den Sorg, og fløi derfor ud i Haven til sin Rose; men den var afblomstret, der hang kun nogle blege Blade ved den grønne Hyben.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00017">»Ak hvor det dog snart er forbi med alt det Skjønne og Gode!« sukkede Alfen. Tilsidst fandt han en Rose igjen, den blev hans Huus, bag dens fine duftende Blade kunde han bygge og boe.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00018">Hver Morgenstund fløi han til den stakkels Piges Vindue, og der stod hun altid ved Blomsterpotten og græd; de salte Taarer faldt paa Jasmingrenen, og for hver Dag som hun blev blegere og blegere stod Grenen mere frisk og grøn, det ene Skud voxede frem efter det andet, der kom smaae hvide Knopper til Blomster og hun kyssede dem, men den onde Broder skjændte og spurgte, om hun var blevet <seg target="txtcmnt-255-02"><!--DATA-TERM: fjantet--><!--DATA-DEFINITION: tosset, sindssyg.-->fjantet</seg>? han kunde ikke lide og <pb n="256"/>ikke begribe hvorfor hun altid græd over den Blomsterpotte. Han vidste jo ikke, hvilke Øine <hi rend="italic">der</hi> vare lukt og hvilke røde Læber <hi rend="italic">der</hi> vare blevne Jord; og hun bøiede sit Hoved op til Blomsterkrukken og den lille Alf fra Rosen fandt hende saadan blundende; da steeg han ind i hendes Øre, fortalte om Aftenen i Løvhytten, om Rosens Duft, og Alfernes Kjærlighed; hun drømte saa sødt, og mens hun drømte, svandt Livet bort: hun var død en stille Død, hun var i Himlen hos ham, hun havde kjær.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00019">Og Jasminblomsterne aabnede deres store hvide Klokker, de duftede saa forunderligt sødt: anderledes kunde de ikke græde over den Døde.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00020">Men den onde Broder saae paa det smukke blomstrende Træ, tog det til sig, som et Arvegods, og satte det ind i sit Sovekammer, tæt ved Sengen, for det var deiligt at see paa og Duften var saa sød og liflig. Den lille Rosenalf fulgte med, fløi fra Blomst til Blomst, i hver boede jo en lille Sjæl, og denne fortalte han om den dræbte unge Mand, hvis Hoved nu var Jord under Jorden, fortalte om den onde Broder og den stakkels Søster.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00021">»Vi veed det!« sagde hver Sjæl i Blomsterne, »vi veed det! ere vi ikke voxede frem af den Dræbtes Øine og Læber! vi veed det! vi veed det!« og saa nikkede de saa underligt med Hovedet.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00022">Rosen-Alfen kunde ikke forstaae sig paa, hvorledes de kunde være saa rolige, og han fløi ud til Bierne, som samlede Honning, fortalte dem Historien om den onde Broder, og Bierne sagde det til deres Dronning, der bød, at de alle næste Morgen skulde dræbe Morderen.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00023">Men Natten forud, det var den første Nat efter Søsterens Død, da Broderen sov i sin Seng tæt ved det duftende Jasmintræ, aabnede hvert Blomsterbæger sig, og usynlige, men med giftige Spyd, stege Blomster-Sjælene ud og de satte sig først ved hans Øre og fortalte ham onde Drømme, fløi derpaa over hans Læber og stak hans Tunge med de giftige Spyd. »Nu have vi hævnet den Døde!« sagde de og søgte igjen tilbage i Jasminens hvide Klokker.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00024">Da det blev Morgen, og Vinduet til Sovekammeret med eet blev revet op, foer Rosen-Alfen med Bidronningen og den hele Sværm Bier ind, for at dræbe ham.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00025">Men han var allerede død; der stod Folk rundt omkring Sengen og de sagde: »Jasminduften har dræbt ham!«</p>
     <p rend="firstIndent" xml:id="p_00026">Da forstod Rosen-Alfen Blomsternes Hævn, og han fortalte <pb n="257"/>det til Biernes Dronning, og hun surrede med hele sin Sværm om Blomsterkrukken; Bierne vare ikke til at forjage; da tog en Mand Blomsterkrukken bort og een af Bierne stak hans Haand, saa han lod Krukken falde og gaae itu.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00027">Da saae de det hvide Dødning-Hoved, og de vidste, at den Døde i Sengen var en Morder.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00028">Og Bidronningen surrede i Luften og sang om Blomsternes Hævn og om Rosen-Alfen, og at bag det mindste Blad boer En, som kan fortælle og hævne det Onde!</p>

</div>
                              </body>
                         </text>
                         <standOff>
                              <listAnnotation>
                                   
                                   <div type="work-comments" rend="Rosen-Alfen" xml:id="rosen-alfen">
<head type="section-comments">Rosen-Alfen</head>

<p rend="noIndent">Trykt første gang i <hi rend="italic">Kjøbenhavns Morgenblad. Ny Suite</hi>, 2. Aargang, nr. 20, 19. maj 1839 (BFN 345). Optaget i <hi rend="italic">Eventyr, fortalte for Børn</hi>. <hi rend="italic">Ny Samling. Tredie Hefte</hi>, der udkom den 20. december 1841 med årstallet 1842 på titelbladet. Sidstnævnte udgave følges her.<br/>
BFN 408/I,177-181/VII,60-61.</p>

<p rend="noIndent">Afvigelser i den her optrykte tekst i forhold til førstetrykket</p>

<table rend="textdeviations">
<row><cell type="position">253</cell><cell type="deviation">2: der var &lt; det var – 15: evige Veie &lt; en evig Vei – 17: sildigt &lt; sildig – 30: Evighed &lt; Evighed mere</cell></row>
<row><cell type="position">254</cell><cell type="deviation">27: den sad &lt; han sad – 30: mørkt derinde &lt; mørkt – 39: sove &lt; sove endnu</cell></row>
<row><cell type="position">255</cell><cell type="deviation">1: For at &lt; Fordi – 2: bare er en &lt; er en tom – 10: han &lt; den – 15: ham der var slaaet ihjel &lt; den Døde! – 16: ogsaa snart maatte døe &lt; maatte sove ind med det kjære Liig – 18: Liget &lt; det – 21: da hun havde lagt &lt; lagde – 22: tog hun &lt; men tog – 25: hentede &lt; tog – 26: Hoved &lt; Hovede – 27: i Potten &lt; deri – 29: holde &lt; <pb n="516"/>holde det – ud i &lt; i – 30: den &lt; det – 32: »Ak hvor det dog snart er forbi med &lt; Hvor snart er dog – 33: Gode &lt; Gode tilende – Tilsidst &lt; Snart – 36: stakkels &lt; sørgende – 41: kyssede &lt; kyssede paa – skjændte og &lt; skjændte,</cell></row>
<row><cell type="position">256</cell><cell type="deviation">2: vare lukt og &lt; var lukt, – 3: vare blevne &lt; var blevet – 17:  i &lt; og i – denne &lt; den – 22: den Dræbtes &lt; hans – og &lt; og af hans – 35: den &lt; de</cell></row>
<row><cell type="position">257</cell><cell type="deviation">2: vare &lt; var – 3: een af Bierne &lt; Bierne  – 4:  Krukken &lt; den – <hi rend="italic">Under teksten:</hi> H. C. Andersen.</cell></row>
</table>

<table rend="textcomments">
<cell type="page">253</cell><row xml:id="txtcmnt-253-01"><cell type="data-term">evige</cell><cell type="data-definition">uendelige.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-253-02"><cell type="data-term">sildigt</cell><cell type="data-definition">sent.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-253-03"><cell type="data-term">Brud</cell><cell type="data-definition">forlovede, kæreste.</cell></row>
<cell type="page">255</cell><row xml:id="txtcmnt-255-01"><cell type="data-term">Maaneds-Roser</cell><cell type="data-definition">roser, der blomstrer hyppigt.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-255-02"><cell type="data-term">fjantet</cell><cell type="data-definition">tosset, sindssyg.</cell></row>
</table>

</div>
                                   
                              </listAnnotation>
                         </standOff>
                    </TEI>
