<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://beta.auh.sdu.dk/pmm-skema/sv18.rnc"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="da" xml:space="preserve">

                         
                              <teiHeader>
                                   <fileDesc>
                                        <titleStmt>
                                             <title>Sommergjækken</title>
                                             <author ref="http://viaf.org/viaf/4925902">H.C. Andersen</author>
                                             <editor role="content">Laurids Kristian Fahl</editor>
<editor role="content">Esther Kielberg</editor>
<editor role="content">Klaus P. Mortensen</editor>
<editor role="content">Jesper Gehlert Nielsen</editor>
<editor role="content">Finn Gredal Jensen</editor>

                                             <editor role="data">Dan H. Andreasen</editor>
                                             <editor role="data">Holger Berg</editor>
                                        </titleStmt>
                                        <publicationStmt>
                                             <publisher>Museum Odense and The Hans Christian Andersen Center, University of Southern Denmark, Odense, Denmark</publisher>
                                             <availability>
            <p type="cc-by" target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</p>
                 <p>Draft, not for public accession</p>
            </availability>
                                             <idno type="version1.0">1.0</idno>
                                             <date>2024-04-01</date>
                                             
                                        </publicationStmt>
                                        <sourceDesc>
                                             <listBibl>
                                                  <bibl><p>Afvigelser i den her optrykte tekst i forhold til førstetrykket</p><p>Vi har i denne version bibeholdt den originale stavemåde. Der findes også en version med moderniseret stavemåde.</p></bibl>
                                                  <biblStruct>
                                                  <monogr>
                                                       <title level="m">ANDERSEN: H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor ref="http://viaf.org/viaf/4925902">
                                                            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                                                            <persName>
                                                                 <forename>Klaus</forename>
                                                                 <forename full="init">P.</forename>
                                                                 <surname>Mortensen</surname>
                                                            </persName>
                                                            </editor>
                                                            <imprint>
                                                                 <pubPlace>København</pubPlace>
                                                                 <publisher>Gyldendal</publisher>
                                                                 <date>2003-2007</date>
                                                                 <idno type="ISBN">87-02-01991-4</idno>
                                                            </imprint>
                                                       <biblScope unit="volume">3:<i> Eventyr og Historier III 1862-1873</i></biblScope>
                                                       <date when="2003"/>
                                                  </monogr>
                                             </biblStruct></listBibl>
                                             <notesStmt>
                                                  
                                                       <note xml:id="thisFile" target="sommergjaekken" type="originalDanish">dansk førsteudgave</note>
                                                       
                                                            <note target="sommergjaekken_modern" type="modernDanish">moderniseret version</note>
                                                       <note type="britishEnglish" target="159_The-Snowdrop">engelsk oversættelse</note>
                                                  
                                                                                                    
                                             </notesStmt>
                                        </sourceDesc>
                                        <encodingDesc>
                                             <taxonomy xml:id="tax.Mortensen">
                                                  <bibl>
                                                       <title>ANDERSEN. H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor>Klaus P. Mortensen</editor>
                                                       <edition>2003-2008</edition>
                                                  </bibl>
                                                  <category xml:id="tale">
                                                       <catDesc xml:lang="da">eventyr og historier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">fairy tales and stories</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="novel">
                                                       <catDesc xml:lang="da">romaner</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">novels</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="poem">
                                                       <catDesc xml:lang="da">digte</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">poems</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="mix">
                                                       <catDesc xml:lang="da">blandinger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">genre mixes</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="play">
                                                       <catDesc xml:lang="da">skuespil</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">plays</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="travelAccount">
                                                       <catDesc xml:lang="da">rejseberetninger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">travel accounts</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="autobiography">
                                                       <catDesc xml:lang="da">selvbiografier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">autobiographies</catDesc>
                                                  </category>
                                             </taxonomy>︎    
                                        </encodingDesc>
                                        
                                                                       <xenoData><incipit>Det var Vintertid, Luften kold, Vinden skarp, men inden Døre var luunt og godt, ...</incipit><readingTime>6</readingTime><popularity>924</popularity><cite>&lt;p&gt;H.C. Andersen: Sommergjækken. Udg. af Laurids Kristian Fahl, Esther Kielberg, Klaus P. Mortensen, Jesper Gehlert Nielsen &amp; Finn Gredal Jensen[INFO OM 18-binds-udgaven 2003-2009...] for Det Danske Sprog- og Litteraturselskab. Digitaliseret af Dan H. Andreasen &amp; Holger Berg til sitet hcandersen.dk&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
            Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                 Draft, not for public accession
            &lt;/p&gt;</cite><idno type="image">Sommergjaekken_hca_ill_0119.png</idno></xenoData>                                    </fileDesc>
                                   <profileDesc>
                                        <creation>
                                             <date>1866</date>
                                        </creation>
                                        <textClass>
                                             <catRef scheme="#tax.Mortensen" target="tale"/>
                                             
                                             <keywords scheme="addLinkToControlledVocabulary"><term>natur</term><term>humor</term></keywords>
                                        </textClass>
                                        <milestone type="noTOC"/>
                                   </profileDesc>
                                   <revisionDesc><change when="2023-03-29" xml:id="NHB" who="NHB">docx2xml</change><change when="2023-03-29" who="NHB">formatted</change><change who="NHB" when="2023-04-02" status="draft">gennemgået br-tags i export-filen indtil linje 3350</change><change who="NHB" when="2023-12-04" status="draft">slået to p-elementer sammen i Tante Tandpine</change><change who="NHB" when="2024-02-28">extracted from larger file with entire volume</change><change when="2024-02-28" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-05" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-12" who="NHB">added metadata to teiHeader</change></revisionDesc>
                              </teiHeader>
                              
                                                  
                         
                         <text type="print">
                              <body>
                                   <div type="work" rend="Sommergjækken" xml:id="sommergjaekken">
<head type="main"><seg target="txtcmnt-129-01"><!--DATA-TERM: Sommergjækken--><anchor target="txtcmnt-129-01"/><!--vintergækken.-->Sommergjækken</seg></head>

<p rend="noIndent" xml:id="p_00001">Det var Vintertid, Luften kold, Vinden skarp, men inden Døre var luunt og godt, inden Døre laae Blomsten, den laae i sit Løg under Jord og Snee.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00002">En Dag faldt Regn; Draaberne trængte ned gjennem Sneelaget ned i Jorden, rørte ved Blomsterløget, meldte om Lysverdenen ovenover; snart trængte Solstraalen saa fiin og borende, gjennem Sneen, ned til Løget og prikkede paa det.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00003">»Kom ind!« sagde Blomsten.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00004">»Det kan jeg ikke!« sagde Solstraalen; »jeg er ikke stærk nok til at lukke op! jeg bliver stærk til Sommer.«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00005">»<seg target="txtcmnt-129-02"><!--DATA-TERM: Naar er det Sommer--><anchor target="txtcmnt-129-02"/><!--hvornår er det sommer.-->Naar er det Sommer</seg>?« spurgte Blomsten, og gjentog det, hvergang en ny Solstraale trængte ned. Men det var langt fra Sommertid; Sneen laae endnu, der frøs Iis paa Vandet hver evige Nat.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00006">»Hvor det varer! hvor det varer!« sagde Blomsten. »Jeg føler Kriblen og Krablen, jeg maa række mig, jeg maa strække mig, jeg maa lukke op, jeg maa ud! nikke Godmorgen til Sommeren, det bliver en livsalig Tid!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00007">Og Blomsten rakte sig og strakte sig derinde mod den tynde Skal, som Vandet udenfor havde blødgjort, Snee og Jord opvarmet, Solstraalen prikket ind i; den skød frem under Sneen, med hvidgrøn Knop paa sin grønne Stilk, med smalle tykke Blade, der ligesom vilde skjerme om den. Sneen var kold, men gjennemstraalet af Lyset, dertil saa let at bryde igjennem, og her kom Solstraalen med stærkere Magt end før.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00008">»Velkommen! velkommen!« sang og klang hver Straale, og Blomsten løftede sig over Sneen ud i Lysverdenen. Solstraalerne klappede og kyssede den, saa at den aabnede sig heelt, hvid som Sneen og pyntet med grønne Striber. Den bøiede sit Hoved i Glæde og Ydmyghed.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00009">»Deilige Blomst!« sang Solstraalerne. »Hvor Du er frisk og skjær! Du er den Første, Du er den Eneste! Du er vor Kjærlighed! Du ringer Sommer, deilig Sommer over Land og By! Al Sneen skal smelte! de kolde Vinde jages bort! Vi skulle raade! <pb n="130"/>Alting vil grønnes! Og saa faaer Du Selskab, Syrener og Guldregn og tilsidst Roserne, men Du er den Første, saa fiin og skjær!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00010">Det var en stor Fornøielse. Det var, som Luften sang og klang, som trængte Lysets Straaler ind i dens Blade og Stilk; der stod den saa fiin og let til at bryde og dog saa kraftig, i ung Deilighed; den stod i hvid Kjortel med grønne Baand og priste Sommer. Men det var langt fra Sommertid, Skyer skjulte Solen, skarpe Vinde blæste paa den.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00011">»Du er kommen lidt for tidligt!« sagde Vind og Veir. »Vi have endnu Magten! den skal Du føle og finde Dig i! Du skulde være bleven inden Døre, ikke løbet ud at stadse, det er ikke Tiden endnu!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00012">Det var bidende koldt! Dagene, som kom, bragte ikke en Solstraale! det var Veir til at fryse istykker i, for saadan en lille <seg target="txtcmnt-130-01"><!--DATA-TERM: skjør--><anchor target="txtcmnt-130-01"/><!--skrøbelig.-->skjør</seg> Blomst. Men der var mere Styrke i den, end den selv vidste; den var stærk i Glæde og Tro paa den Sommer, der maatte komme; der var den forkyndt i dens dybe Attraa og bekræftet af det varme Sollys, og saaledes stod den med Fortrøstning i sin hvide Dragt, i den hvide Snee, bøiende sit Hoved, naar Sneefnuggene faldt tætte og tunge, medens de iisnende Vinde fore hen over den.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00013">»Du knækker over!« sagde de. »Visner, iisner! Hvad vilde Du ude! Hvorfor lod Du Dig lokke, Solstraalen har gjækket Dig! Nu kan Du have det saa godt, du <hi rend="italic">Sommergjæk</hi>!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00014">»Sommergjæk!« gjentog den i den kolde Morgenstund.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00015">»Sommergjæk!« jublede nogle Børn, der kom ned i Haven, »der staaer een, saa yndig, saa deilig, den første, den eneste!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00016">Og de Ord gjorde Blomsten saa godt, det var Ord ligesom varme Solstraaler. Blomsten fornam i sin Glæde ikke engang, at den blev plukket; den laae i Barnehaand, blev kysset af Barnemund, blev bragt ind i den varme Stue, seet paa af milde Øine, sat i Vand, saa styrkende, saa oplivende. Blomsten troede, at den med Eet var kommen lige ind i Sommeren.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00017">Datteren i Huset, en yndig, lille Pige, hun var confirmeret, hun havde en kjær lille Ven, og han var ogsaa confirmeret, han læste til Levebrød. »Han skal være <seg target="txtcmnt-130-02"><!--DATA-TERM: min Sommergjæk--><anchor target="txtcmnt-130-02"/><!--person, der gækkes, dvs. overraskes ved at modtage årets første blomst samt et gækkebrev og derved bliver ens nar for sommeren.-->min Sommergjæk</seg>!« sagde hun; tog saa den fine Blomst, lagde den i et duftende Stykke Papir, som der var skrevet Vers paa, Vers om Blomsten, der begyndte med Sommergjæk, og endte med Sommergjæk, »lille Ven, vær <hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-130-03"><!--DATA-TERM: Vinternar--><anchor target="txtcmnt-130-03"/><!--person, der er ens nar for vinteren, fordi vedkommende er gækket ved et gækkebrev.-->Vinternar</seg></hi>!« hun havde gjækket ham med Sommeren. Ja, det stod Altsammen i Verset, og det blev lagt som Brev, <pb n="131"/>Blomsten laae deri, og der var mørkt om den, mørkt, som da den laae i Løget. Blomsten kom paa Reise, laae i Postsæk, blev klemt og knuget, det var slet ikke behageligt; men det fik ogsaa Ende.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00018">Reisen var forbi, Brevet blev aabnet og læst af den kjære Ven; han var saa fornøiet, han kyssede Blomsten, og den blev, med sit Vers omkring sig, lagt ned i en Skuffe, hvori laae flere deilige Breve, men alle uden Blomst, den var den Første, den Eneste, som Solstraalerne havde kaldt den, og det var fornøieligt at tænke over.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00019">Længe fik den ogsaa Lov at tænke derover, den tænkte, medens Sommeren gik, og den lange Vinter gik, og det blev Sommer igjen, da kom den atter frem. Men da var den unge Mand slet ikke glad; han tog saa haardt paa Papirerne, smed Verset hen, saa at Blomsten faldt paa Gulvet, flad og vissen var den bleven, men derfor skulde den dog ikke kastes paa Gulvet; dog der laae den bedre end i Ilden, <hi rend="italic">der</hi> blussede Versene og Brevene op. Hvad var der skeet? Hvad der skeer saa tidt. Blomsten havde gjækket ham, det var en Spøg; Jomfruen havde gjækket ham, det var ingen Spøg; hun havde kaaret sig en anden Ven i Skjærsommer.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00020">I Morgenstunden skinnede Solen ind paa den lille fladtrykte Sommergjæk, der saae ud, som den var malet paa Gulvet. Pigen, som feiede, tog den op, lagde den ind i en af Bøgerne paa Bordet, idet hun troede, at den var falden ud, da hun ryddede op og lagde i Orden. Og Blomsten laae igjen mellem Vers, trykte Vers, og de ere fornemmere end de skrevne, idetmindste er der kostet Mere paa dem.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00021">Saa gik Aaringer, Bogen stod paa Hylden: nu kom den frem, blev aabnet og læst i; det var en god Bog: Vers og Viser af den danske Digter <hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-131-01"><!--DATA-TERM: Ambrosius Stub--><anchor target="txtcmnt-131-01"/><!--(1705-1758), dansk digter.-->Ambrosius Stub</seg></hi>, som nok er værd at kjende. Og Manden, som læste i Bogen, vendte Bladet. »Der ligger jo en Blomst!« sagde han, »en Sommergjæk! det er nok med Betydning, den er lagt her; stakkels <hi rend="italic">Ambrosius Stub</hi>! han var ogsaa en Sommergjæk, en Digtergjæk! han kom for tidlig i sin Tid, og derfor fik han Slud og skarpe Vinde, gik paa Omgang hos de fyenske Herremænd, som Blomst i Vandglasset, Blomst i <seg target="txtcmnt-131-02"><!--DATA-TERM: Riimbrevet--><anchor target="txtcmnt-131-02"/><!--gækkebrevet var rimet.-->Riimbrevet</seg>! Sommergjæk, Vinternar, Spas og Narrestreger, og dog den første, den eneste, den ungdomsfriske danske Digter. Ja, lig som Mærke i Bogen, lille Sommergjæk! Du er lagt der med Betydning.«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00022">Og saa blev Sommergjækken igjen lagt i Bogen, og følte sig <pb n="132"/>der baade beæret og fornøiet ved at vide, at den var Mærke i den deilige Sangbog, og at Den, der havde først sjunget og skrevet om den, ogsaa havde været <hi rend="italic">Sommergjæk</hi>, staaet til Nar i Vinteren. Blomsten forstod det nu paa sin Maade, ligesom vi enhver Ting paa vor Maade.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00023">Det er Eventyret om <hi rend="italic">Sommergjækken</hi>!</p>

<pb n="133"/></div>
                              </body>
                         </text>
                         <standOff>
                              <listAnnotation>
                                   
                                   <div type="work-comments" rend="Sommergjækken" xml:id="sommergjaekken">
<head type="section-comments">Sommergjækken</head>



<p rend="noIndent">Afvigelser i den her optrykte tekst i forhold til førstetrykket</p>

<table rend="textdeviations">
<row><cell type="position">129</cell><cell type="deviation">3: sit &lt; sin – 4: Snee. &lt; Snee; Livet pippede i den, Tankerne rørte sig der om en Verden ovenfor, og om Luft og Lys! der maatte være deiligere og bedre, end hvor den nu laa; men hvorledes der var og hvorledes Blomsten selv der vilde være, kunde den ikke udfinde. – 6: Blomsterløget &lt; Blomsterløgen – 8: Løget &lt; Løgen – det &lt; den – 24: skjerme &lt; vogte og skjærme</cell></row>
<row><cell type="position">130</cell><cell type="deviation">1: Syrener &lt; Sirener – 11: være bleven &lt; have blevet – 12: Døre &lt; Dør – 20: Sneefnuggene &lt; Sneefnokkene – 21: fore &lt; foer – 33: saa &lt; som – saa &lt; som – 34: kommen &lt; kommet – 42: lagt &lt; lagt sammen</cell></row>
<row><cell type="position">131</cell><cell type="deviation">2: Løget &lt; Løgen – 16: bleven &lt; blevet – 17: Versene &lt; Verset – 30: Bog &lt; Bog i</cell></row>
</table>

<table rend="textcomments">
<cell type="page">129</cell><row xml:id="txtcmnt-129-01"><cell type="data-term">Sommergjækken</cell><cell type="data-definition">vintergækken.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-129-02"><cell type="data-term">Naar er det Sommer</cell><cell type="data-definition">hvornår er det sommer.</cell></row>
<cell type="page">130</cell><row xml:id="txtcmnt-130-01"><cell type="data-term">skjør</cell><cell type="data-definition">skrøbelig.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-130-02"><cell type="data-term">min Sommergjæk</cell><cell type="data-definition">person, der gækkes, dvs. overraskes ved at modtage årets første blomst samt et gækkebrev og derved bliver ens nar for sommeren.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-130-03"><cell type="data-term">Vinternar</cell><cell type="data-definition">person, der er ens nar for vinteren, fordi vedkommende er gækket ved et gækkebrev.</cell></row>
<cell type="page">131</cell><row xml:id="txtcmnt-131-01"><cell type="data-term">Ambrosius Stub</cell><cell type="data-definition">(1705-1758), dansk digter.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-131-02"><cell type="data-term">Riimbrevet</cell><cell type="data-definition">gækkebrevet var rimet.</cell></row>
</table>

<p rend="noIndent">I trykket fra <hi rend="italic">Folkekalender for Danmark 1863</hi> havde eventyret en anden, længere slutning. I stedet for den sidste linje stod der:</p>

<p rend="firstIndent">En Dag kom Bogen frem igjen, det var et andet Menneske, som saae i den: »Der ligger en Vintergjæk!« sagde han.</p>
<p rend="firstIndent">Det var et nyt Navn for Blomsten, det havde den aldrig hørt før, den kjendte kun sit gamle og holdt det i Ære.</p>
<p rend="firstIndent">»Vintergjæk!« sagde de Andre i Stuen, »det er en ny Benævnelse, som vi ikke have kjendt før i gamle Danmark. Lad os blive ved de Rette, og det er Navnet Sommergjæk, det er et kjønt Navn, det har Mening og Betydning, og det staaer desuden i Molbechs Ordbog!«</p>
<p rend="firstIndent">»Men i »<hi rend="italic">Plantelæren</hi>« staaer Vintergjæk!« sagde den Anden. »Kan Du negte det?«</p>
<p rend="firstIndent">Og saa blev der stridt om Navnet, og den Ene vilde være klogere end den Anden.</p>
<p rend="firstIndent">»<hi rend="italic">Galanthus nivalis</hi> er det botaniske Navn!« »<hi rend="italic">Sommergjæk</hi> er det danske! jeg holder mig til mine Forfædres fornuftige Tale og ikke til Latinen! den kan gaae hen at lægge sig!«</p>
<p rend="firstIndent">Og Blomsten selv holdt med <hi rend="italic">ham</hi>, som kaldte den Sommergjæk, for det er der Mening i!</p>
<p rend="right"><hi rend="italic">H. C. Andersen</hi>.</p>

<pb n="424"/>

</div>
                                   
                              </listAnnotation>
                         </standOff>
                    </TEI>
