<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://beta.auh.sdu.dk/pmm-skema/sv18.rnc"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="da" xml:space="preserve">

                         
                              <teiHeader>
                                   <fileDesc>
                                        <titleStmt>
                                             <title>Stormen flytter Skilt</title>
                                             <author ref="http://viaf.org/viaf/4925902">H.C. Andersen</author>
                                             <editor role="content">Laurids Kristian Fahl</editor>
<editor role="content">Esther Kielberg</editor>
<editor role="content">Klaus P. Mortensen</editor>
<editor role="content">Jesper Gehlert Nielsen</editor>
<editor role="content">Finn Gredal Jensen</editor>

                                             <editor role="data">Dan H. Andreasen</editor>
                                             <editor role="data">Holger Berg</editor>
                                        </titleStmt>
                                        <publicationStmt>
                                             <publisher>Museum Odense and The Hans Christian Andersen Center, University of Southern Denmark, Odense, Denmark</publisher>
                                             <availability>
            <p type="cc-by" target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</p>
                 <p>Draft, not for public accession</p>
            </availability>
                                             <idno type="version1.0">1.0</idno>
                                             <date>2024-04-01</date>
                                             
                                        </publicationStmt>
                                        <sourceDesc>
                                             <listBibl>
                                                  <bibl><p>Trykt første gang i <i>Nye Eventyr og Historier. Anden Række. Tredie Samling</i>, der udkom den 17. november 1865.</p><p>Vi har i denne version bibeholdt den originale stavemåde. Der findes også en version med moderniseret stavemåde.</p></bibl>
                                                  <biblStruct>
                                                  <monogr>
                                                       <title level="m">ANDERSEN: H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor ref="http://viaf.org/viaf/4925902">
                                                            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                                                            <persName>
                                                                 <forename>Klaus</forename>
                                                                 <forename full="init">P.</forename>
                                                                 <surname>Mortensen</surname>
                                                            </persName>
                                                            </editor>
                                                            <imprint>
                                                                 <pubPlace>København</pubPlace>
                                                                 <publisher>Gyldendal</publisher>
                                                                 <date>2003-2007</date>
                                                                 <idno type="ISBN">87-02-01991-4</idno>
                                                            </imprint>
                                                       <biblScope unit="volume">3:<i> Eventyr og Historier III 1862-1873</i></biblScope>
                                                       <date when="2003"/>
                                                  </monogr>
                                             </biblStruct></listBibl>
                                             <notesStmt>
                                                  
                                                       <note xml:id="thisFile" target="stormen-flytter-skilt" type="originalDanish">dansk førsteudgave</note>
                                                       
                                                            <note target="stormen-flytter-skilt_modern" type="modernDanish">moderniseret version</note>
                                                       <note type="britishEnglish" target="166_The-Storm-shifts-the-Signboards">engelsk oversættelse</note>
                                                  
                                                                                                    
                                             </notesStmt>
                                        </sourceDesc>
                                        <encodingDesc>
                                             <taxonomy xml:id="tax.Mortensen">
                                                  <bibl>
                                                       <title>ANDERSEN. H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor>Klaus P. Mortensen</editor>
                                                       <edition>2003-2008</edition>
                                                  </bibl>
                                                  <category xml:id="tale">
                                                       <catDesc xml:lang="da">eventyr og historier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">fairy tales and stories</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="novel">
                                                       <catDesc xml:lang="da">romaner</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">novels</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="poem">
                                                       <catDesc xml:lang="da">digte</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">poems</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="mix">
                                                       <catDesc xml:lang="da">blandinger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">genre mixes</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="play">
                                                       <catDesc xml:lang="da">skuespil</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">plays</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="travelAccount">
                                                       <catDesc xml:lang="da">rejseberetninger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">travel accounts</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="autobiography">
                                                       <catDesc xml:lang="da">selvbiografier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">autobiographies</catDesc>
                                                  </category>
                                             </taxonomy>︎    
                                        </encodingDesc>
                                        
                                                                       <xenoData><incipit>I gamle Dage, da Mo’erfa’er var en ganske lille Dreng og gik med røde Buxer, rød...</incipit><readingTime>6</readingTime><popularity>888</popularity><cite>&lt;p&gt;H.C. Andersen: Stormen flytter Skilt. Udg. af Laurids Kristian Fahl, Esther Kielberg, Klaus P. Mortensen, Jesper Gehlert Nielsen &amp; Finn Gredal Jensen[INFO OM 18-binds-udgaven 2003-2009...] for Det Danske Sprog- og Litteraturselskab. Digitaliseret af Dan H. Andreasen &amp; Holger Berg til sitet hcandersen.dk&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
            Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                 Draft, not for public accession
            &lt;/p&gt;</cite><idno type="image">Stormen_flytter_Skilt_hca_ill_0109.png</idno></xenoData>                                    </fileDesc>
                                   <profileDesc>
                                        <creation>
                                             <date>1865</date>
                                        </creation>
                                        <textClass>
                                             <catRef scheme="#tax.Mortensen" target="tale"/>
                                             
                                             <keywords scheme="addLinkToControlledVocabulary"><term>samfundsforhold</term><term>humor</term></keywords>
                                        </textClass>
                                        <milestone type="noTOC"/>
                                   </profileDesc>
                                   <revisionDesc><change when="2023-03-29" xml:id="NHB" who="NHB">docx2xml</change><change when="2023-03-29" who="NHB">formatted</change><change who="NHB" when="2023-04-02" status="draft">gennemgået br-tags i export-filen indtil linje 3350</change><change who="NHB" when="2023-12-04" status="draft">slået to p-elementer sammen i Tante Tandpine</change><change who="NHB" when="2024-02-28">extracted from larger file with entire volume</change><change when="2024-02-28" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-12" who="NHB">added metadata to teiHeader</change></revisionDesc>
                              </teiHeader>
                              
                                                  
                         
                         <text type="print">
                              <body>
                                   <div type="work" rend="Stormen flytter Skilt" xml:id="stormen-flytter-skilt">
<head type="main">Stormen <seg target="txtcmnt-097-01"><!--DATA-TERM: flytter Skilt--><anchor target="txtcmnt-097-01"/><!--eventyrets titel spiller på skikken at flytte skilt, som var knyttet til de gamle lav. Når de skiftede mødested, lavshus, førte de deres skilt, der forestillede det pågældende håndværks vigtigste værktøj, i festligt optog til det nye herberg.-->flytter Skilt</seg></head>

<p rend="noIndent" xml:id="p_00001">I gamle Dage, da <hi rend="italic">Mo’erfa’er</hi> var en ganske lille Dreng og gik med røde Buxer, rød Trøie, Skjærf om Livet og Fjer i Kasketten, for saaledes gik i hans Barnetid de smaa Drenge klædte, naar de vare rigtig pyntede, da var Saameget ganske anderledes end nu; der var tidt Stads i Gaden, Stads, som vi ikke see, for den er afskaffet, den blev saa gammeldags; men morsomt er det at høre <hi rend="italic">Mo’erfa’er</hi> fortælle om den.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00002">Det maa rigtignok have været en Stads den Gang at see Skomagerne flytte Skilt, naar de skiftede Laugshuus. Deres Silkefane vaiede; der var malet paa den en stor Støvle og en Ørn med to Hoveder; de yngste Svende bare <hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-097-02"><!--DATA-TERM: Velkomsten--><anchor target="txtcmnt-097-02"/><!--(mad og) drikkevarer, der indtoges ved indvielsen af det nye lavshus.-->Velkomsten</seg></hi> og <hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-097-03"><!--DATA-TERM: Laden--><anchor target="txtcmnt-097-03"/><!--(lavs)skrinet.-->Laden</seg></hi>, og havde røde og hvide Baand flagrende ned om Skjorteærmerne; de ældre førte dragen Kaarde med en Citron paa Spidsen. Der var fuld Musik, og deiligst af Instrumenterne var »<hi rend="italic">Fuglen</hi>«, som <hi rend="italic">Mo’erfa’er</hi> kaldte den store Stang med Halvmaanen paa og alt muligt klingende Dingeldangel, <seg target="txtcmnt-097-04"><!--DATA-TERM: rigtig tyrkisk Musik--><anchor target="txtcmnt-097-04"/><!--larmende musik præget af slagtøjsinstrumenter.-->rigtig tyrkisk Musik</seg>. Den blev løftet og svungen, den klingede og klang, og det skjar ordenligt i Øinene at see Solen skinne paa alt det Guld, Sølv eller Messing.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00003">Foran <seg target="txtcmnt-097-05"><!--DATA-TERM: Toget--><anchor target="txtcmnt-097-05"/><!--optoget.-->Toget</seg> løb Harlekin, i Klæder syet sammen af alle mulige couleurte Lapper, sort i Ansigtet og med Bjælder paa Hovedet, ligesom en Kanehest; og saa slog han ind paa Folk med sin <seg target="txtcmnt-097-06"><!--DATA-TERM: Brix--><anchor target="txtcmnt-097-06"/><!--sammenlagte tynde stykker træ, der giver en skraldende lyd ved slag. Brixen er Harlekins foretrukne våben.-->Brix</seg>, der smældede uden at gjøre ondt, og Folk trykkede hverandre for at komme tilbage og for at komme frem; smaa Drenge og Piger faldt over deres egne Been lige i Rendestenen; gamle Madamer puffede med Albuerne, saae suurt og skjændte. Een loe, en Anden snakkede; der var Folk paa Trapper og i Vinduer, ja heelt ude paa Taget. Solen skinnede; lidt Regn fik de ogsaa, men det var godt for Landmanden, og naar de bleve rigtig dyngvaade, saa var det en sand Velsignelse for Landet.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00004">O hvor <hi rend="italic">Mo’erfa’er</hi> kunde fortælle! Han havde, som lille Dreng, seet al den Stads i dens største Deilighed. Den ældste Laugssvend holdt Tale fra Stilladset, hvor Skiltet blev hængt <pb n="98"/><pb n="99"/>ud, og Talen var paa Vers, ligesom om den kunde være digtet, og det var den ogsaa; de havde været Tre om det og først drukket en heel <seg target="txtcmnt-099-01"><!--DATA-TERM: Bolle--><anchor target="txtcmnt-099-01"/><!--bowle.-->Bolle</seg> Punsch, for at faae den rigtig god. Og Folk raabte Hurra for Talen, men de raabte endnu mere Hurra for Harlekin, da han kom frem paa Stilladset og vrængede efter. Narren gjorde saa udmærket Nar og drak <seg target="txtcmnt-099-02"><!--DATA-TERM: Mjød--><anchor target="txtcmnt-099-02"/><!--drik af vand, gæret honning og krydderier.-->Mjød</seg> af Snapseglas, som han saa <seg target="txtcmnt-099-03"><!--DATA-TERM: hivede--><anchor target="txtcmnt-099-03"/><!--kastede.-->hivede</seg> ud imellem Folk, der greb dem i Luften. <hi rend="italic">Mo’erfa’er</hi> havde eet af dem, som <seg target="txtcmnt-099-04"><!--DATA-TERM: Kalkslager(en)--><anchor target="txtcmnt-099-04"/><!--murerarbejdsmand, der knuser kalken og rører den sammen med vand og sand.-->Kalkslageren</seg> havde fanget og foræret ham. Det var rigtignok morsomt. Og Skiltet hang med Blomster og Grønt paa det nye Laugshuus.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00005">Saadan en Stads glemmer man aldrig <seg target="txtcmnt-099-05"><!--DATA-TERM: ihvor gammel man bliver--><anchor target="txtcmnt-099-05"/><!--hvor gammel man end bliver.-->ihvor gammel man bliver</seg>, sagde <hi rend="italic">Mo’erfa’er</hi>, og han glemte den heller ikke, uagtet han fik at see megen anden Stads og Herlighed og fortalte derom, men morsomst var det dog at høre ham fortælle om at flytte Skilt ogsaa inde i den store Stad.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00006"><hi rend="italic">Mo’erfa’er</hi> reiste jo som Lille derind med sine Forældre; han havde den Gang aldrig før seet den største Stad i Landet. Der var saa mange Mennesker paa Gaden, saa at han troede at der skulde flyttes Skilt, og der vare mange Skilte at flytte; man kunde faae hundrede Stuer fyldte med Billeder, bleve de hængte op indenfor og ikke udenfor. Der var saaledes alle Slags Menneskeklæder malede af hos Skrædderen, han kunde sye Folk om fra Grovt til Fiint; der var <seg target="txtcmnt-099-06"><!--DATA-TERM: Tobaksspinder(skilter)--><anchor target="txtcmnt-099-06"/><!--håndværker, der snor, spinder, de tørrede og pressede tobaksblade sammen til et tykt tov.-->Tobaksspinderskilter</seg> med de yndigste Smaadrenge, der røg Cigar, ligesom i det Virkelige; der vare Skilter med Smør og Spegesild, Præstekraver og Liigkister, og saa desuden Indskrifter og Opslag; man kunde godt gaae en heel Dag op og ned ad Gaderne og see sig mæt paa Billeder, og saa vidste man med det Samme, hvilke Mennesker der boede derinde, de havde selv hængt deres Skilt ud, og det er saa godt, sagde <hi rend="italic">Mo’erfa’er</hi>, og saa lærerigt at vide i en stor By, hvad der boer indenfor.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00007">Men saa skulde det med Skiltene hænde, ligesom <hi rend="italic">Mo’erfa’er</hi> kom til Byen; han har selv fortalt det, og han havde ingen Skjelm bag Øret, som Moder sagde at han havde, naar han vilde bilde mig Noget ind; han saae ganske tilforladelig ud.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00008">Den første Nat, han kom til den store By, blev her det frygteligste Veir, man nogensinde har læst om i Avisen: et Veir, som det ikke havde været i Mands Minde. Hele Luften var opfyldt med Tagsteen; gamle Plankeværk gik overende; ja, der var en Trillebør, der af sig selv løb op ad Gaden, bare for at redde sig. Det tudede i Luften, det hylede og ruskede, det var en Storm saa forfærdelig. Vandet i Canalerne løb heelt op over Bolvær<pb n="100"/>ket, det vidste ikke, hvor det turde være. Stormen foer hen over Byen og tog Skorstenene med sig; meer end eet gammelt, stolt Kirkespiir maatte bøie sig og har siden aldrig <seg target="txtcmnt-100-01"><!--DATA-TERM: forvundet--><anchor target="txtcmnt-100-01"/><!--kommet sig over.-->forvundet</seg> det.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00009">Der stod et Skilderhuus udenfor hos den gamle, skikkelige <seg target="txtcmnt-100-02"><!--DATA-TERM: Brandmajor--><anchor target="txtcmnt-100-02"/><!--chef for brandkorps.-->Brandmajor</seg>, der altid kom med sidste Sprøite; Stormen kunde ikke unde ham det lille Skilderhuus, det blev revet af Tappen og <seg target="txtcmnt-100-03"><!--DATA-TERM: trumlede--><anchor target="txtcmnt-100-03"/><!--trillede.-->trumlede</seg> hen ad Gaden; og, underligt nok, det reiste sig og blev staaende udenfor Huset, hvor den sølle Tømmersvend boede, der havde reddet tre Menneskers Liv ved den sidste Ildebrand; men Skilderhuset tænkte ikke Noget derved.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00010">Barberens Skilt, <seg target="txtcmnt-100-04"><!--DATA-TERM: den store Messingtallerken--><anchor target="txtcmnt-100-04"/><!--barberbækken; egentlig brugt ved indsæbning.-->den store Messingtallerken</seg>, blev revet af og flyttet lige hen i Vinduesfordybningen hos Justitsraadens, og det var næsten som en Ondskab, sagde hele Nabolaget, for det og de allerintimeste Veninder kaldte Fruen <hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-100-05"><!--DATA-TERM: Ragekniven--><anchor target="txtcmnt-100-05"/><!--spiller på det bibelske udtryk i Salmernes Bog 52,4 at have en tunge som en ragekniv: en skarp, ondskabsfuld og spottende tunge.-->Ragekniven</seg></hi>. Hun var saa klog, hun vidste mere om Menneskene, end Menneskene vidste om sig selv.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00011">Der fløi et Skilt med en <seg target="txtcmnt-100-06"><!--DATA-TERM: afridset--><anchor target="txtcmnt-100-06"/><!--aftegnet, afbildet.-->afridset</seg> tør Klipfisk lige hen over Døren, hvor der boede en Mand, som skrev en Avis. Det var en <seg target="txtcmnt-100-07"><!--DATA-TERM: flau--><anchor target="txtcmnt-100-07"/><!--dum, plat.-->flau</seg> Spøg af Stormvinden, den huskede nok ikke, at en Avisskriver aldeles ikke er at spøge med, han er Konge i sin egen Avis og i sin egen Mening.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00012">Veirhanen fløi over paa Gjenboens Tag, og der stod den, som den sorteste Ondskab, sagde Naboerne.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00013"><seg target="txtcmnt-100-08"><!--DATA-TERM: Bødkerens … »Damepynt.«--><anchor target="txtcmnt-100-08"/><!--hentydning til krinolinen, det tøndeformede skelet af fiskeben eller stålfjedre, som holdt kvindernes skørter ud fra kroppen.-->Bødkerens Tønde blev hængt ud under »Damepynt.«</seg></p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00014"><seg target="txtcmnt-100-09"><!--DATA-TERM: Spiseqvarter(ets)--><anchor target="txtcmnt-100-09"/><!--offentligt spisehus.-->Spiseqvarterets</seg> Madseddel i svær Ramme, som hang ved Døren, blev af Stormen stillet lige over Indgangen til det Theater, hvor Folk aldrig kom; det var en løierlig Placat: »Peberrods Suppe og fyldt Kaalhoved;« men saa kom der Folk!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00015"><seg target="txtcmnt-100-10"><!--DATA-TERM: Bundtmager(ens)--><anchor target="txtcmnt-100-10"/><!--buntmager; person, der forarbejder og handler med pels og pelsvarer.-->Bundtmagerens</seg> <seg target="txtcmnt-100-11"><!--DATA-TERM: Ræveskind--><anchor target="txtcmnt-100-11"/><!--almindeligt billede på udspekulerethed, snuhed.-->Ræveskind</seg>, der er hans <seg target="txtcmnt-100-12"><!--DATA-TERM: honnette--><anchor target="txtcmnt-100-12"/><!--pæne, fine, hæderlige.-->honnette</seg> Skilt, blev flyttet hen paa Klokkestrængen hos den unge Mand, der altid gik i <seg target="txtcmnt-100-13"><!--DATA-TERM: Froprædiken--><anchor target="txtcmnt-100-13"/><!--den første morgengudstjeneste (inden højmesse).-->Froprædiken</seg>, saae ud som en nedslaaet Paraply, stræbte efter Sandhed og var »Exempel«, sagde hans Moster.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00016">Indskriften: »<hi rend="italic">høiere <seg target="txtcmnt-100-14"><!--DATA-TERM: Dannelses-Anstalt--><anchor target="txtcmnt-100-14"/><!--læreanstalt for faglig eller almen dannelse, ofte (ironisk) om institut for unge piger.-->Dannelses-Anstalt</seg></hi>« blev flyttet hen over Billardklubben, og Anstalten selv fik Skiltet: »her opammes Børn paa Flaske«; det var aldeles ikke vittigt, kun uartigt, men Stormen havde nu gjort det, og den kan man ikke styre.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00017">Det var en frygtelig Nat; og om Morgenen, tænk bare, da vare næsten alle Byens Skilter flyttede; og somme Steder var det med en saadan <seg target="txtcmnt-100-15"><!--DATA-TERM: Malice--><anchor target="txtcmnt-100-15"/><!--ondskabsfuldhed, skadefryd.-->Malice</seg>, at <hi rend="italic">Mo’erfar’er</hi> vilde ikke omtale det, men han loe indvendig, det saae jeg nok, og det er muligt at han da havde Noget bag Øret.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00018">De stakkels Mennesker i den store By, især de Fremmede, de <pb n="101"/>gik aldeles feil af Menneskene, og de kunde ikke andet, naar de gik efter Skiltet. Nogle vilde ind til en meget alvorlig Forsamling af Ældre, der skulde <seg target="txtcmnt-101-01"><!--DATA-TERM: afhandle--><anchor target="txtcmnt-101-01"/><!--forhandle om, drøfte.-->afhandle</seg> de vigtigste Ting, og saa kom de ind i en skraalende Drengeskole, der var lige ved at springe op paa Bordet.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00019">Der var Folk, som toge Feil af Kirken og Theatret, og det er dog forfærdeligt!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00020">Saadan en Storm har nu aldrig blæst i vore Dage, det er kun <hi rend="italic">Mo’erfa’er</hi>, som har oplevet den, og det var som ganske Lille; saadan en Storm kommer maaskee ikke i vor Tid, men i vore Børnebørns; da maae vi rigtignok haabe og bede om, at de holde sig inde, mens Stormen flytter Skilt.</p>

</div>
                              </body>
                         </text>
                         <standOff>
                              <listAnnotation>
                                   
                                   <div type="work-comments" rend="Stormen flytter Skilt" xml:id="stormen-flytter-skilt">
<head type="section-comments">Stormen flytter Skilt</head>

<p rend="noIndent">Trykt første gang i <hi rend="italic">Nye Eventyr og Historier. Anden Række. Tredie Samling</hi>, der udkom den 17. november 1865.</p>
<p>BFN 895/IV,220-223/VII,292-293.</p>

<pb n="419"/>

<table rend="textcomments">
<cell type="page">97</cell><row xml:id="txtcmnt-097-01"><cell type="data-term">flytter Skilt</cell><cell type="data-definition">eventyrets titel spiller på skikken at flytte skilt, som var knyttet til de gamle lav. Når de skiftede mødested, lavshus, førte de deres skilt, der forestillede det pågældende håndværks vigtigste værktøj, i festligt optog til det nye herberg.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-097-02"><cell type="data-term">Velkomsten</cell><cell type="data-definition">(mad og) drikkevarer, der indtoges ved indvielsen af det nye lavshus.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-097-03"><cell type="data-term">Laden</cell><cell type="data-definition">(lavs)skrinet.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-097-04"><cell type="data-term">rigtig tyrkisk Musik</cell><cell type="data-definition">larmende musik præget af slagtøjsinstrumenter.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-097-05"><cell type="data-term">Toget</cell><cell type="data-definition">optoget.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-097-06"><cell type="data-term">Brix</cell><cell type="data-definition">sammenlagte tynde stykker træ, der giver en skraldende lyd ved slag. Brixen er Harlekins foretrukne våben.</cell></row>
<cell type="page">99</cell><row xml:id="txtcmnt-099-01"><cell type="data-term">Bolle</cell><cell type="data-definition">bowle.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-099-02"><cell type="data-term">Mjød</cell><cell type="data-definition">drik af vand, gæret honning og krydderier.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-099-03"><cell type="data-term">hivede</cell><cell type="data-definition">kastede.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-099-04"><cell type="data-term">Kalkslager(en)</cell><cell type="data-definition">murerarbejdsmand, der knuser kalken og rører den sammen med vand og sand.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-099-05"><cell type="data-term">ihvor gammel man bliver</cell><cell type="data-definition">hvor gammel man end bliver.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-099-06"><cell type="data-term">Tobaksspinder(skilter)</cell><cell type="data-definition">håndværker, der snor, spinder, de tørrede og pressede tobaksblade sammen til et tykt tov.</cell></row>
<cell type="page">100</cell><row xml:id="txtcmnt-100-01"><cell type="data-term">forvundet</cell><cell type="data-definition">kommet sig over.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-02"><cell type="data-term">Brandmajor</cell><cell type="data-definition">chef for brandkorps.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-03"><cell type="data-term">trumlede</cell><cell type="data-definition">trillede.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-04"><cell type="data-term">den store Messingtallerken</cell><cell type="data-definition">barberbækken; egentlig brugt ved indsæbning.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-05"><cell type="data-term">Ragekniven</cell><cell type="data-definition">spiller på det bibelske udtryk i Salmernes Bog 52,4 at have en tunge som en ragekniv: en skarp, ondskabsfuld og spottende tunge.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-06"><cell type="data-term">afridset</cell><cell type="data-definition">aftegnet, afbildet.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-07"><cell type="data-term">flau</cell><cell type="data-definition">dum, plat.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-08"><cell type="data-term">Bødkerens … »Damepynt.«</cell><cell type="data-definition">hentydning til krinolinen, det tøndeformede skelet af fiskeben eller stålfjedre, som holdt kvindernes skørter ud fra kroppen.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-09"><cell type="data-term">Spiseqvarter(ets)</cell><cell type="data-definition">offentligt spisehus.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-10"><cell type="data-term">Bundtmager(ens)</cell><cell type="data-definition">buntmager; person, der forarbejder og handler med pels og pelsvarer.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-11"><cell type="data-term">Ræveskind</cell><cell type="data-definition">almindeligt billede på udspekulerethed, snuhed.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-12"><cell type="data-term">honnette</cell><cell type="data-definition">pæne, fine, hæderlige.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-13"><cell type="data-term">Froprædiken</cell><cell type="data-definition">den første morgengudstjeneste (inden højmesse).</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-14"><cell type="data-term">Dannelses-Anstalt</cell><cell type="data-definition">læreanstalt for faglig eller almen dannelse, ofte (ironisk) om institut for unge piger.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-100-15"><cell type="data-term">Malice</cell><cell type="data-definition">ondskabsfuldhed, skadefryd.</cell></row>
<cell type="page">101</cell><row xml:id="txtcmnt-101-01"><cell type="data-term">afhandle</cell><cell type="data-definition">forhandle om, drøfte.</cell></row>
</table>

</div>
                                   
                              </listAnnotation>
                         </standOff>
                    </TEI>
