<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://beta.auh.sdu.dk/pmm-skema/sv18.rnc"?>
 <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="da" xml:space="preserve">

                         
                              <teiHeader>
                                   <fileDesc>
                                        <titleStmt>
                                             <title>Taarnvægteren Ole</title>
                                             <author ref="http://viaf.org/viaf/4925902">H.C. Andersen</author>
                                             <editor role="content">Laurids Kristian Fahl</editor>
<editor role="content">Esther Kielberg</editor>
<editor role="content">Klaus P. Mortensen</editor>
<editor role="content">Jesper Gehlert Nielsen</editor>
<editor role="content">Finn Gredal Jensen</editor>

                                             <editor role="data">Dan H. Andreasen</editor>
                                             <editor role="data">Holger Berg</editor>
                                        </titleStmt>
                                        <publicationStmt>
                                             <publisher>Museum Odense and The Hans Christian Andersen Center, University of Southern Denmark, Odense, Denmark</publisher>
                                             <availability>
            <p type="cc-by" target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</p>
                 <p>Draft, not for public accession</p>
            </availability>
                                             <idno type="version1.0">1.0</idno>
                                             <date>2024-04-01</date>
                                             
                                        </publicationStmt>
                                        <sourceDesc>
                                             <listBibl>
                                                  <bibl><p>Trykt første gang i <i>Nye Eventyr og Historier. Tredie Samling</i>, som udkom den 24. marts 1859.</p><p>Vi har i denne version bibeholdt den originale stavemåde. Der findes også en version med moderniseret stavemåde.</p><p>Vi har i denne version bibeholdt den originale stavemåde. Der findes også en version med moderniseret stavemåde.</p></bibl>
                                                  <biblStruct>
                                                  <monogr>
                                                       <title level="m">ANDERSEN: H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor ref="http://viaf.org/viaf/4925902">
                                                            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                                                            <persName>
                                                                 <forename>Klaus</forename>
                                                                 <forename full="init">P.</forename>
                                                                 <surname>Mortensen</surname>
                                                            </persName>
                                                            </editor>
                                                            <imprint>
                                                                 <pubPlace>København</pubPlace>
                                                                 <publisher>Gyldendal</publisher>
                                                                 <date>2003-2007</date>
                                                                 <idno type="ISBN">87-02-01991-4</idno>
                                                            </imprint>
                                                       <biblScope unit="volume">2:<i> Eventyr og Historier II 1852-1862</i></biblScope>
                                                       <date when="2003"/>
                                                  </monogr>
                                             </biblStruct></listBibl>
                                             <notesStmt>
                                                  
                                                       <note xml:id="thisFile" target="taarnvaegteren-ole" type="originalDanish">dansk førsteudgave</note>
                                                       
                                                            <note target="taarnvaegteren-ole_modern" type="modernDanish">moderniseret version</note>
                                                       <note type="britishEnglish" target="136_Tower-Keeper-Ole">engelsk oversættelse</note>
                                                  
                                                                                                    
                                             </notesStmt>
                                        </sourceDesc>
                                        <encodingDesc>
                                             <taxonomy xml:id="tax.Mortensen">
                                                  <bibl>
                                                       <title>ANDERSEN. H.C. Andersens Samlede Værker</title>
                                                       <editor>Klaus P. Mortensen</editor>
                                                       <edition>2003-2008</edition>
                                                  </bibl>
                                                  <category xml:id="tale">
                                                       <catDesc xml:lang="da">eventyr og historier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">fairy tales and stories</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="novel">
                                                       <catDesc xml:lang="da">romaner</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">novels</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="poem">
                                                       <catDesc xml:lang="da">digte</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">poems</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="mix">
                                                       <catDesc xml:lang="da">blandinger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">genre mixes</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="play">
                                                       <catDesc xml:lang="da">skuespil</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">plays</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="travelAccount">
                                                       <catDesc xml:lang="da">rejseberetninger</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">travel accounts</catDesc>
                                                  </category>
                                                  <category xml:id="autobiography">
                                                       <catDesc xml:lang="da">selvbiografier</catDesc>
                                                       <catDesc xml:lang="en">autobiographies</catDesc>
                                                  </category>
                                             </taxonomy>︎    
                                        </encodingDesc>
                                        
                                                                       <xenoData><incipit>»I Verden gaaer det op og ned og ned og op! nu kan jeg ikke komme høiere!« sagde...</incipit><readingTime>9</readingTime><popularity>891</popularity><cite>&lt;p&gt;H.C. Andersen: Taarnvægteren Ole. Udg. af Laurids Kristian Fahl, Esther Kielberg, Klaus P. Mortensen, Jesper Gehlert Nielsen &amp; Finn Gredal Jensen[INFO OM 18-binds-udgaven 2003-2009...] for Det Danske Sprog- og Litteraturselskab. Digitaliseret af Dan H. Andreasen &amp; Holger Berg til sitet hcandersen.dk&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
            Creative Commons, Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                 Draft, not for public accession
            &lt;/p&gt;</cite><idno type="image">Taarnvaegteren_Ole_forside.png</idno></xenoData>                                    </fileDesc>
                                   <profileDesc>
                                        <creation>
                                             <date>1859</date>
                                        </creation>
                                        <textClass>
                                             <catRef scheme="#tax.Mortensen" target="tale"/>
                                             
                                             <keywords scheme="addLinkToControlledVocabulary"><term>natur</term><term>humor</term></keywords>
                                        </textClass>
                                        
                                             <table type="TOC">
                                                  <row>
                                                       
                                                            <cell ref="#div0008"/>
                                                       
                                                            <cell ref="#div0009">Første Besøg</cell>
                                                       
                                                            <cell ref="#div0010">Andet Besøg</cell>
                                                       
                                                  </row>
                                             </table>
                                             
                                        
                                   </profileDesc>
                                   <revisionDesc><change when="2023-03-31" xml:id="NHB" who="NHB">docx2xml</change><change when="2023-03-31" who="NHB">formatted</change><change who="NHB" when="2023-04-05" status="draft">wellformed</change><change who="NHB" when="2023-05-02" status="draft">div ved work-comments</change><change who="NHB" when="2024-02-23" status="draft">minor changes in div-structure</change><change who="NHB" when="2024-02-28">extracted from larger file with entire volume</change><change when="2024-02-28" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-05" who="NHB">added metadata to teiHeader</change><change when="2024-03-12" who="NHB">added metadata to teiHeader</change></revisionDesc>
                              </teiHeader>
                              
                                                  
                         
                         <text type="print">
                              <body>
                                   <div type="work" rend="Taarnvægteren Ole" xml:id="taarnvaegteren-ole">
<head type="main"><seg target="txtcmnt-263-01"><!--DATA-TERM: Taarnvægter(en)--><anchor target="txtcmnt-263-01"/><!--vægter i et kirketårn, der holdt udkig efter ildebrand, skibes ankomst samt udråbte klokkeslettene for nattevægterne, der patruljerede i byens gader.-->Taarnvægteren</seg> Ole</head>

<div rend="" xml:id="div0008">
<p rend="noIndent" xml:id="p_00001">»I Verden gaaer det op og ned og ned og op! nu kan jeg ikke komme høiere!« sagde <hi rend="italic">Taarnvægteren Ole</hi>. »Op og ned og ned og op maae de Fleste prøve; i Grunden blive vi Alle tilsidst Taarnvægtere; see Livet og Tingene ovenfra!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00002">Saaledes talte <hi rend="italic">Ole</hi> paa Taarnet, min Ven, den gamle Vægter, en morsom, snaksom Fyr, der syntes at sige Alt og dog gjemte saa Meget i Alvor paa Hjertebunden; ja, han var kommen af Godtfolk, der vare dem, som sagde, at han var en Conferentsraads Søn, eller kunde have været det! studeret havde han, været Hjelpelærer, Hjelpedegn, men hvad kunde det hjelpe! da boede han hos Degnen, skulde <seg target="txtcmnt-263-02"><!--DATA-TERM: have Alting frit--><anchor target="txtcmnt-263-02"/><!--ikke betale for kost og logi.-->have Alting frit</seg> i Huset; da var han ung og fiin endnu, som man siger: han vilde have sine Støvler børstede med <seg target="txtcmnt-263-03"><!--DATA-TERM: Blanksværte--><anchor target="txtcmnt-263-03"/><!--skosværte til blanklæder, finere end fedtlæder, der fik fedtsværte.-->Blanksværte</seg>, men Degnen vilde kun give Fedtsværte, og derover kom de i Uenighed; den Ene talte om Gjerrighed, den Anden talte om Forfængelighed, Sværten blev Fjendskabets sorte Grund, og saa skiltes de ad; men hvad han forlangte af Degnen, forlangte han ogsaa af Verden: <hi rend="italic">Blanksværte</hi>, og han fik altid kun <hi rend="italic">Fedtsværte</hi>; – saa gik han væk fra alle Mennesker og blev Eremit, men <seg target="txtcmnt-263-04"><!--DATA-TERM: Eremitage--><anchor target="txtcmnt-263-04"/><!--eremit-, eneboerbolig.-->Eremitage</seg> med Levebrød midt i en stor Stad findes kun paa Kirketaarnet, der steg han op og røg sin Pibe paa sin eensomme Gang; han saae ned, og han saae op, tænkte derved og fortalte, paa sin Maade, om, hvad han saae og ikke saae, hvad han læste i Bøger og i sig selv. Jeg laante ham tidt Læsning, gode Bøger, og <seg target="txtcmnt-263-05"><!--DATA-TERM: paa dem man omgaaes … kjendes--><anchor target="txtcmnt-263-05"/><!--gammelt ordsprog; Mau 7103.-->paa dem man omgaaes skal man kjendes</seg>. Han holdt ikke af engelske <seg target="txtcmnt-263-06"><!--DATA-TERM: Gouvernante-Romaner--><anchor target="txtcmnt-263-06"/><!--underholdningsromaner.-->Gouvernante-Romaner</seg>, sagde han, heller ikke af de franske, der vare bryggede paa Trækvind og Rosinstilke, nei, Levnetsbeskrivelser vilde han have, Bøger om Naturens Undere. Jeg besøgte ham idetmindste eengang om Aaret, sædvanlig strax efter Nytaar, han havde altid da Eet og Andet, der knyttede sig til hans Tanker ved Aarets Omskiftelse.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00003">Jeg skal fortælle to Besøg, og give hans egne Ord, om jeg kan det.</p>

<pb n="264"/>

</div>
                         
               
               
               
               
               
               
               
               
               
<div type="section" rend="Første Besøg" xml:id="div0009">
<head type="section">Første Besøg</head>

<p rend="noIndent" xml:id="p_00004">Mellem de Bøger, jeg sidst havde laant <hi rend="italic">Ole</hi>, var en Bog om <hi rend="italic">Rullestenene</hi>, den, der især havde fornøiet og opfyldt ham.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00005">»Ja, de ere rigtige <seg target="txtcmnt-264-01"><!--DATA-TERM: Jubeloldinge--><anchor target="txtcmnt-264-01"/><!--meget gamle mænd.-->Jubeloldinge</seg>, disse Rullestene!« sagde han, »og dem gaaer man tankeløs forbi! det har jeg selv gjort paa Marken og ved Stranden, hvor de ligge i Mængde. Der træder man paa Brostenene, disse Stumper af de allerældste Oldtids-Levninger! det har jeg selv gjort. Nu har hver Brosteen min Høiagtelse! Tak for den Bog, den har fyldt mig, skudt gamle Tanker og Vaner tilside, gjort mig forhippet paa at læse noget Mere af den Slags. Jordens Roman er dog den mærkeligste af alle Romaner! Skade, at man ikke kan læse de første Dele, da de ere affattede i et Tungemaal, vi ikke have lært; man maa læse i Jordlagene, i Kieselstenene, i alle Jordperioderne, og saa træde de handlende Personer først op i sjette Deel, Hr. <hi rend="italic">Adam</hi> og <hi rend="italic">Fru Eva</hi>, det er lidt seent for mange Læsere, de ville have dem strax, det er mig det samme. Det er en Roman, høist eventyrlig, og vi ere Allesammen med i den. Vi krible og krable og blive paa det samme Sted, men Kuglen dreier sig, uden at spilde Verdens-Havet over os; Skorpen, vi gaae paa, holder sammen, vi falde ikke igjennem; og saa er det en Historie i Millioner Aar, med bestandig Fremgang. Tak for den Bog om Rullestenene! de ere Karle, de kunne fortælle Noget, naar de kunne det! Er det ikke fornøieligt saadan engang imellem at blive til Nix, naar man sidder saa høit som jeg, og da at huskes paa, at vi Alle, selv med Blanksværte, kun ere Minut-Myrer paa Jordtuen, om vi endogsaa ere Myrer med Ordensbaand, Myrer <seg target="txtcmnt-264-02"><!--DATA-TERM: med Gang og Sæde--><anchor target="txtcmnt-264-02"/><!--med rang.-->med Gang og Sæde</seg>. Man bliver saa <seg target="txtcmnt-264-03"><!--DATA-TERM: flau--><anchor target="txtcmnt-264-03"/><!--genert.-->flau</seg> ung ved Siden af disse million-aars gamle ærværdige Rullestene. Jeg læste i Bogen Nytaarsaften og var saa <seg target="txtcmnt-264-04"><!--DATA-TERM: henne--><anchor target="txtcmnt-264-04"/><!--fordybet.-->henne</seg> i den, at jeg glemte min sædvanlige Fornøielse Nytaarsnat, at see paa »den vilde Hær til Amager!« ja, den kjender De nok ikke!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00006">Hexenes Fart paa Kosteskaft er bekjendt nok, den er St. Hans Nat og til Bloksbjerg, men vi have ogsaa den vilde Hær, den er indenlandsk og nutids, den gaaer ad Amager til Nytaarsnat. Alle de daarlige Poeter, Poetinder, Spillemænd, Bladskrivere og kunstneriske Offentligheder, de, som ikke due, ride Nytaarsnat gjennem Luften ud til Amager; de sidde skrævs over deres Pensel eller <seg target="txtcmnt-264-05"><!--DATA-TERM: Pennefjeder--><anchor target="txtcmnt-264-05"/><!--pennefjer.-->Pennefjeder</seg>, Staalpen kan ikke bære, den er for stiv. Jeg seer det, som sagt, hver Nytaarsnat; de Fleste af dem kunde jeg nævne ved Navn, men det er ikke værd at lægge sig ud med <pb n="265"/>dem; de holde ikke af at Folk skal vide om deres Amagerfart paa Pennefjer. Jeg har et Slags Søskendebarn, som er Fiskerkone og leverer Skjeldsord til tre agtede Blade, siger hun, selv har hun været derude som indbuden Gjest, hun blev baaren derud, hun holder ikke selv Pennefjer og kan ikke ride. Hun har fortalt det. Det Halve er Løgn, hvad hun siger, men det Halve er allerede nok. Da hun var derude, begyndte de med Sang, hver af Gjesterne havde skrevet sin Vise og hver sang sin, for den var den bedste; <seg target="txtcmnt-265-01"><!--DATA-TERM: det var lige eet--><anchor target="txtcmnt-265-01"/><!--det var ligegyldigt.-->det var lige eet</seg>, det var samme »<seg target="txtcmnt-265-02"><!--DATA-TERM: Melodonte--><anchor target="txtcmnt-265-02"/><!--spøgende: melodi.-->Melodonte</seg>«. Saa opmarscherede i smaa Kammeratskaber de, som kun virke med Snakketøiet, der var nu <seg target="txtcmnt-265-03"><!--DATA-TERM: Sangklokkerne--><anchor target="txtcmnt-265-03"/><!--allusion til Ludvig Holbergs komedie <i>Det lykkelige Skibbrud</i>, 1731, V, 7: snakkesalige (kvinder).-->Sangklokkerne</seg>, der synge paa Omgang, saa kom de smaa <seg target="txtcmnt-265-04"><!--DATA-TERM: Trommeslagere--><anchor target="txtcmnt-265-04"/><!--officielle bekendtgørelser af nyheder af almen interesse blev meddelt af trommeslagere.-->Trommeslagere</seg>, som tromme ud i Familier. – Bekjendtskab blev der gjort med dem, der skrive uden at lægge Navn til, det vil her sige, hvor Fedtsværte gaaer for Blanksværte; der var Bødlen og hans <seg target="txtcmnt-265-05"><!--DATA-TERM: Dreng--><anchor target="txtcmnt-265-05"/><!--tjenestedreng.-->Dreng</seg>, og Drengen var den Skrappeste, ellers blev han ikke lagt Mærke til; der var den gode Skraldemand, der vender Bøtten og kalder den »<seg target="txtcmnt-265-06"><!--DATA-TERM: god, meget god, udmærket god--><anchor target="txtcmnt-265-06"/><!--de tre øverste trin i datidens karakterskala.-->god, meget god, udmærket god</seg>!« – Midt under al den Fornøielse, som det maatte være, skød frem fra <seg target="txtcmnt-265-07"><!--DATA-TERM: Kule(n)--><anchor target="txtcmnt-265-07"/><!--grube til henkastning af lig.-->Kulen</seg> en Stilk, et Træ, en uhyre Blomst, en stor Paddehat, et heelt Tag, det var den ærede Forsamlings <seg target="txtcmnt-265-08"><!--DATA-TERM: Slaraffenstang--><anchor target="txtcmnt-265-08"/><!--egentlig klatrestang med præmier i toppen.-->Slaraffenstang</seg>, der bar Alt, hvad de i det gamle Aar havde givet Verden; ud fra den foer Gnister, som Ildsluer, det var alle de laante Tanker og Ideer, de havde brugt, som nu løste sig og foer hen, som et heelt Fyrværkeri. Der blev leget »Tampen brænder«, og de smaa Poeter legede »Hjertet brænder!«; de Vittige sagde <seg target="txtcmnt-265-09"><!--DATA-TERM: Brandere--><anchor target="txtcmnt-265-09"/><!--vittige ordspil.-->Brandere</seg>, ringere taaltes ikke. Vittighederne rungede, som <seg target="txtcmnt-265-10"><!--DATA-TERM: slog man tomme Potter … Tørveaske--><anchor target="txtcmnt-265-10"/><!--led i nytårsløjerne; oprindelig for at bortjage onde ånder.-->slog man tomme Potter paa Døre, eller Potter med Tørveaske</seg>. Det var høist fornøieligt! sagde Søskendebarn; egentligt sagde hun en heel Deel endnu, som var meget <seg target="txtcmnt-265-11"><!--DATA-TERM: malitiøsk--><anchor target="txtcmnt-265-11"/><!--ondskabsfuldt.-->malitiøsk</seg>, men morsomt! jeg siger det ikke, man skal være gode Mennesker og ikke Raisonneurer. De indseer imidlertid, at naar man, som jeg, saaledes veed Besked om Festen derude, er det saa rimeligt, at jeg hver Nytaarsnat passer paa for at see den vilde Hær flyve afsted; savner jeg et Aar Enkelte, saa er der kommet nye til, men iaar forsømte jeg at see paa Gjesterne, jeg rullede derfra paa Rullestenene, rullede gjennem Millioner Aar, og saae Stenene ramle løse oppe i Nordlandene, saae dem drive paa Iisstykker længe før Noahs Ark blev tømret, saae dem synke til Bunds og komme op igjen paa en Sandrevle, den, der pegede op af Vandet og sagde: »dette skal være Sjælland!« jeg saae dem blive Sæde for Fuglearter vi ikke kjende, Sæde for vilde Høv<pb n="266"/>dinger vi heller ikke kjende, indtil Øxen bed Runemærke ind i et Par, som da kunde komme ind i Tidsregning, men jeg var kommen aldeles ud af den, bleven til Nix. Da faldt tre, fire deilige Stjerneskud, de lyste op, Tankerne fik et andet Sving: – De veed da hvad et Stjerneskud er? det vide de Lærde ellers ikke! – Jeg har nu mine Tanker om dem, og jeg gaaer ud fra <hi rend="italic">det</hi>: Hvor tidt <seg target="txtcmnt-266-01"><!--DATA-TERM: i Løndom--><anchor target="txtcmnt-266-01"/><!--i det skjulte.-->i Løndom</seg> bliver ikke udtalt Tak og Velsignelse over hver, som har udrettet noget Skjønt og Godt, tidt er Takken lydløs, men den falder ikke til Jorden! jeg tænker mig, den opfanges af Solskinnet, og Solstraalen bringer den stillefølte lønlige Tak ned over Velgjørerens Hoved, er det et heelt Folk, der gjennem Tider sender sin Tak, ja, da kommer Takken som en Bouquet, falder som et Stjerneskud paa Velgjørerens Grav. Det er mig ordenlig saadan en Fornøielse, naar jeg seer Stjerneskud, især Nytaarsnat, at udfinde, hvem den Taksigelses-Bouquet nu kan gjælde. Der faldt sidst et lysende Stjerneskud i Sydvest: en Velsignelses Tak for Mange, Mange! hvem kunde det gjælde! det faldt bestemt, tænkte jeg, <seg target="txtcmnt-266-02"><!--DATA-TERM: paa Skrenten ved  Flensborg  Fjord--><anchor target="txtcmnt-266-02"/><!--den nye kirkegård, hvor de danske, der faldt ved slaget ved Isted den 25. juli 1850, blev begravet.-->paa Skrenten ved <hi rend="italic">Flensborg</hi> Fjord</seg>, hvor Dannebroget vaier over <hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-266-03"><!--DATA-TERM: Schleppegrell(s)--><anchor target="txtcmnt-266-03"/><!--F.A. Schleppegrell (1792-1850), kommandør for 2. armédivision, der åbnede slaget ved Isted.-->Schleppegrells</seg></hi>, <hi rend="italic"><seg target="txtcmnt-266-04"><!--DATA-TERM: Læssøe(s)--><anchor target="txtcmnt-266-04"/><!--Frederik Læssøe (1811-1850), dansk officer, nær ven af H.C. Andersen.-->Læssøes</seg></hi> og Kammeraternes Grave. Der faldt eet midt i Landet, det faldt ned i <hi rend="italic">Sorø</hi>, en Bouquet paa <seg target="txtcmnt-266-05"><!--DATA-TERM:  Holbergs  Kiste--><anchor target="txtcmnt-266-05"/><!--Ludvig Holberg (1684-1754) er begravet i Sorø Klosterkirke.--><hi rend="italic">Holbergs</hi> Kiste</seg>, en Tak i Aaret fra saa Mange, Tak for de herlige Komedier!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00007">Det er en stor Tanke, en glad Tanke at vide, at der falder et Stjerneskud paa vor Grav, det gjør der nu ikke paa min, ikke en Solstraale bringer mig Tak, for her er ikke Noget at takke for! jeg opnaaer ikke Blanksværte,« sagde <hi rend="italic">Ole</hi>, »min Lod i Verden er at faae Fedtsværte.«</p>

</div>
                         
               
               
               
               
               
               
               
               
               
<div type="section" rend="Andet Besøg" xml:id="div0010">
<head type="section">Andet Besøg</head>

<p rend="noIndent" xml:id="p_00008">Det var Nytaarsdag jeg kom op paa Taarnet, <hi rend="italic">Ole</hi> talte om Skaalerne, der blev tømt ved Overgangen fra det gamle Dryp i det nye Dryp, som han kaldte Aaret. Saa fik jeg hans Historie om Glassene, og der var Tanke i den.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00009">»Naar Klokken Nytaarsnat er slaaet tolv, reise Folk sig ved Bordet med det fulde Glas og drikke det nye Aars Skaal. Man begynder Aaret med Glasset i Haanden, det er en god Begyndelse for Drankere! man begynder Aaret med at gaae tilsengs, det er en god Begyndelse for Dovenskaben! Søvnen skal i Aarets Løb nok spille en stor Rolle, Glassene med. Veed De, hvad der boer i Glassene?« spurgte han. »Ja, der boer Sundhed, Glæde og Ellevildhed! der boer Fortræd og den bittre Ulykke! <pb n="267"/>Naar jeg tæller op Glassene, tæller jeg naturligviis Graderne i Glasset for de forskjellige Mennesker.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00010">Seer Du, <hi rend="italic">det første Glas</hi>, det er nu Sundhedens Glas! i det voxer Sundhedens Urt, stik den ind i Bjælken og ved Aarets Ende kan Du da sidde i Sundhedens Løvhytte.</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00011">Tager Du <hi rend="italic">det andet Glas</hi> –! ja, fra det flyver ud en lille Fugl, den qviddrer uskyldig glad, saa Mennesket lytter og synger maaskee med: Livet er smukt! vi ville ikke hænge med Hovedet! freidig frem!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00012">Fra <hi rend="italic">det tredie Glas</hi> løfter sig en lille vinget Fyr, Englebarn kan han vel ikke kaldes, for han har Nisseblod og Nissesind, ikke til at drille, men til at gjøre Løier! han sætter sig bag vort Øre og hvisker os et muntert Indfald! han lægger sig i vor Hjertekule og varmer der, saa at man bliver <seg target="txtcmnt-267-01"><!--DATA-TERM: overgiven--><anchor target="txtcmnt-267-01"/><!--kåd.-->overgiven</seg>, bliver det gode Hoved efter de andre Hoveders Dømmekraft!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00013">I <hi rend="italic">det fjerde Glas</hi> er hverken Urt, Fugl eller Fyr, der er Forstandens Tankestreg og over den Streg skal man aldrig gaae!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00014">Tages <hi rend="italic">det femte Glas</hi>, saa græder Du over Dig selv, bliver saa inderlig fornøielig rørt, eller det knalder anderledes af! fra Glasset springer med Knald Prinds <hi rend="italic">Carneval</hi>, mundkaad og ellevild; han trækker Dig med, Du glemmer din Værdighed, hvis Du har nogen! Du glemmer meer, end Du skal glemme og <seg target="txtcmnt-267-02"><!--DATA-TERM: tør--><anchor target="txtcmnt-267-02"/><!--har lov til.-->tør</seg> glemme. Alt er Dands, Sang og Klang; Maskerne rive Dig med, Fandens Døttre, i <seg target="txtcmnt-267-03"><!--DATA-TERM: Flor--><anchor target="txtcmnt-267-03"/><!--slør.-->Flor</seg> og i Silke, komme med løste Haar og deilige Lemmer, – riv Dig løs om Du kan!</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00015"><hi rend="italic">Det sjette Glas</hi>! – Ja, i det sidder Satan selv, en lille velklædt, veltalende, indtagende, høist behagelig Mand, som aldeles forstaaer Dig, giver Dig Ret i Alt, er dit hele Jeg! Han kommer med Lygte for at følge Dig hjem til Sit. Der er <seg target="txtcmnt-267-04"><!--DATA-TERM: en gammel Legende … --><anchor target="txtcmnt-267-04"/><!--udbredt fortælling i middelalderens eksempelbøger, blev hyppigt trykt, bl.a. i: <i>Tre Hundrede Udvalde og Lystige Historier Eller Skiempt og Alvor</i>, 1701; her er dog tale om en eremit, der kun får valget mellem druk, hor og mord.-->en gammel Legende </seg>om Helgenen, som skulde vælge een af <seg target="txtcmnt-267-05"><!--DATA-TERM: de syv Dødssynder--><anchor target="txtcmnt-267-05"/><!--de synder, som ikke kan tilgives, og som derfor fører til den evige død. Den skolastiske tradition opregner følgende syv: hovmod, griskhed, vellevned, misundelse, frådseri (herunder drukkenskab), vrede og dovenskab.-->de syv Dødssynder</seg> og han valgte, som han syntes, den ringeste, Drukkenskab, og i den begik han alle de andre sex Synder. Mennesket og Djævlen blande Blod, det er det sjette Glas, og da trives alle onde Spirer inde i os; hver af dem løfter sig med en Kraft, som det bibelske <seg target="txtcmnt-267-06"><!--DATA-TERM: Sennepskorn--><anchor target="txtcmnt-267-06"/><!--jf. Matthæus 13,31 f.-->Sennepskorn</seg>, voxer til Træ ud over den hele Verden, og de Fleste have da kun for sig at komme i Smelteovnen og støbes om. Det er <hi rend="italic">Glassenes Historie</hi>!« sagde Taarnvægteren <hi rend="italic">Ole</hi>, »og den kan gives baade med Blanksværte og med Fedtsværte! jeg giver den med begge Dele!«</p>

<p rend="firstIndent" xml:id="p_00016">Det var det andet Besøg hos <hi rend="italic">Ole</hi>, vil Du høre om flere, saa maae Besøgene</p>

<p rend="right" xml:id="p_00017">fortsættes.</p>

<pb n="268"/>

<pb n="269"/>

</div>
                         
</div>
                              </body>
                         </text>
                         <standOff>
                              <listAnnotation>
                                   
                                   <div type="work-comments" rend="Taarnvægteren Ole" xml:id="taarnvaegteren-ole">
<head type="section-comments">Taarnvægteren Ole</head>

<p rend="noIndent">Trykt første gang i <hi rend="italic">Nye Eventyr og Historier. Tredie Samling</hi>, som udkom den 24. marts 1859.</p>
<p rend="noIndent">BFN 785/III,121-126/VII,199-201.</p>

<p rend="noIndent">Tekstrettelser i forhold til trykforlægget</p>

<table rend="textdeviations">
<row><cell type="position">266,16</cell><cell type="deviation">en &lt; »en</cell></row>
</table>

<table rend="textcomments">
<cell type="page">263</cell><row xml:id="txtcmnt-263-01"><cell type="data-term">Taarnvægter(en)</cell><cell type="data-definition">vægter i et kirketårn, der holdt udkig efter ildebrand, skibes ankomst samt udråbte klokkeslettene for nattevægterne, der patruljerede i byens gader.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-263-02"><cell type="data-term">have Alting frit</cell><cell type="data-definition">ikke betale for kost og logi.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-263-03"><cell type="data-term">Blanksværte</cell><cell type="data-definition">skosværte til blanklæder, finere end fedtlæder, der fik fedtsværte.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-263-04"><cell type="data-term">Eremitage</cell><cell type="data-definition">eremit-, eneboerbolig.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-263-05"><cell type="data-term">paa dem man omgaaes … kjendes</cell><cell type="data-definition">gammelt ordsprog; Mau 7103.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-263-06"><cell type="data-term">Gouvernante-Romaner</cell><cell type="data-definition">underholdningsromaner.</cell></row>
<cell type="page">264</cell><row xml:id="txtcmnt-264-01"><cell type="data-term">Jubeloldinge</cell><cell type="data-definition">meget gamle mænd.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-264-02"><cell type="data-term">med Gang og Sæde</cell><cell type="data-definition">med rang.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-264-03"><cell type="data-term">flau</cell><cell type="data-definition">genert.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-264-04"><cell type="data-term">henne</cell><cell type="data-definition">fordybet.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-264-05"><cell type="data-term">Pennefjeder</cell><cell type="data-definition">pennefjer.</cell></row>
<cell type="page">265</cell><row xml:id="txtcmnt-265-01"><cell type="data-term">det var lige eet</cell><cell type="data-definition">det var ligegyldigt.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-265-02"><cell type="data-term">Melodonte</cell><cell type="data-definition">spøgende: <pb n="494"/>melodi.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-265-03"><cell type="data-term">Sangklokkerne</cell><cell type="data-definition">allusion til Ludvig Holbergs komedie <hi rend="italic">Det lykkelige Skibbrud</hi>, 1731, V, 7: snakkesalige (kvinder).</cell></row><row xml:id="txtcmnt-265-04"><cell type="data-term">Trommeslagere</cell><cell type="data-definition">officielle bekendtgørelser af nyheder af almen interesse blev meddelt af trommeslagere.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-265-05"><cell type="data-term">Dreng</cell><cell type="data-definition">tjenestedreng.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-265-06"><cell type="data-term">god, meget god, udmærket god</cell><cell type="data-definition">de tre øverste trin i datidens karakterskala.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-265-07"><cell type="data-term">Kule(n)</cell><cell type="data-definition">grube til henkastning af lig.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-265-08"><cell type="data-term">Slaraffenstang</cell><cell type="data-definition">egentlig klatrestang med præmier i toppen.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-265-09"><cell type="data-term">Brandere</cell><cell type="data-definition">vittige ordspil.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-265-10"><cell type="data-term">slog man tomme Potter … Tørveaske</cell><cell type="data-definition">led i nytårsløjerne; oprindelig for at bortjage onde ånder.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-265-11"><cell type="data-term">malitiøsk</cell><cell type="data-definition">ondskabsfuldt.</cell></row>
<cell type="page">266</cell><row xml:id="txtcmnt-266-01"><cell type="data-term">i Løndom</cell><cell type="data-definition">i det skjulte.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-266-02"><cell type="data-term">paa Skrenten ved <hi rend="italic">Flensborg</hi> Fjord</cell><cell type="data-definition">den nye kirkegård, hvor de danske, der faldt ved slaget ved Isted den 25. juli 1850, blev begravet.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-266-03"><cell type="data-term">Schleppegrell(s)</cell><cell type="data-definition">F.A. Schleppegrell (1792-1850), kommandør for 2. armédivision, der åbnede slaget ved Isted.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-266-04"><cell type="data-term">Læssøe(s)</cell><cell type="data-definition">Frederik Læssøe (1811-1850), dansk officer, nær ven af H.C. Andersen.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-266-05"><cell type="data-term"><hi rend="italic">Holbergs</hi> Kiste</cell><cell type="data-definition">Ludvig Holberg (1684-1754) er begravet i Sorø Klosterkirke.</cell></row>
<cell type="page">267</cell><row xml:id="txtcmnt-267-01"><cell type="data-term">overgiven</cell><cell type="data-definition">kåd.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-267-02"><cell type="data-term">tør</cell><cell type="data-definition">har lov til.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-267-03"><cell type="data-term">Flor</cell><cell type="data-definition">slør.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-267-04"><cell type="data-term">en gammel Legende … </cell><cell type="data-definition">udbredt fortælling i middelalderens eksempelbøger, blev hyppigt trykt, bl.a. i: <hi rend="italic">Tre Hundrede Udvalde og Lystige Historier Eller Skiempt og Alvor</hi>, 1701; her er dog tale om en eremit, der kun får valget mellem druk, hor og mord.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-267-05"><cell type="data-term">de syv Dødssynder</cell><cell type="data-definition">de synder, som ikke kan tilgives, og som derfor fører til den evige død. Den skolastiske tradition opregner følgende syv: hovmod, griskhed, vellevned, misundelse, frådseri (herunder drukkenskab), vrede og dovenskab.</cell></row><row xml:id="txtcmnt-267-06"><cell type="data-term">Sennepskorn</cell><cell type="data-definition">jf. Matthæus 13,31 f.</cell></row>
</table></div>
                                   
                              </listAnnotation>
                         </standOff>
                    </TEI>
